{
    "parse": {
        "title": "Colombia",
        "pageid": 5222,
        "wikitext": {
            "*": "{{about|the country|other uses|Colombia (disambiguation)}}\n{{Distinguish|Columbia (disambiguation){{!}}Columbia}}\n{{pp-semi-protected|small=yes}}\n{{short description|Country in South America}}\n{{Use dmy dates|date=July 2018}}\n{{Use American English|date=February 2017}}\n{{Coord|4|N|72|W|display=title}}\n{{Infobox country\n| coordinates = {{Coord|4|35|N|74|4|W|type:city}}\n| leader_name2 = [[Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez]]\n| leader_name3 = Ernesto Mac\u00edas\n| leader_name4 = Jos\u00e9 Luis Barcel\u00f3\n| conventional_long_name = Republic of Colombia\n| native_name = {{native name|es|Rep\u00fablica de Colombia}}\n| image_flag = Flag of Colombia.svg\n| image_coat = Coat of arms of Colombia.svg\n| common_name = Colombia\n| national_motto = {{native phrase|es|\"Libertad y Orden\"|italics=off|nolink=yes}}<br />{{small|\"Freedom and Order\"}}\n| national_anthem = {{native phrase|es|[[National Anthem of Colombia|Himno Nacional de la Rep\u00fablica de Colombia]]|nolink=yes}}<br /><small>({{Lang-en|\"National Anthem of the Republic of Colombia\"}})</small><div style=\"padding-top:0.5em;\">[[File:United States Navy Band - \u00a1Oh, gloria inmarcesible!.ogg|center]]</div>\n| image_map = COL orthographic (San Andr\u00e9s and Providencia special).svg\n| map_caption = {{map caption |location_color=dark green |region=[[South America]] |region_color= grey }}\n| capital = [[Bogot\u00e1]]\n| largest_city = capital\n| official_languages = [[Spanish language|Spanish]]<br>[[English language|English]] is also official in the [[archipelago of San Andr\u00e9s, Providencia and Santa Catalina]]. <sup>a</sup>\n| recognized_regional_languages = 68 local languages and dialects.\n| ethnic_groups = {{vunblist\n  | 86%  [[White Latin Americans|White/Castizo]] or [[Mestizo Colombian|Mestizo]]\n | 10.6% [[Afro-Colombian]]\n  | {{small|(includes [[Mulatto]])}};\n  | 3.4% [[Indigenous peoples in Colombia|Amerindian]]\n}}\n| ethnic_groups_year = 2005<ref name = \"grupos \u00e9tnicos\">{{cite web|title= visibilizaci\u00f3n estad\u00edstica de los grupos \u00e9tnicos|url=http://www.dane.gov.co/files/censo2005/etnia/sys/visibilidad_estadistica_etnicos.pdf|work=Censo General 2005|publisher=Departamento Administrativo Nacional de Estadistica (DANE)|accessdate=15 June 2013\n}}\n</ref><ref name=\"The Society and Its Environment\">{{cite book|last1=Bushnell |first1=David |last2=Hudson |first2=Rex A. |year=2010 |title=The Society and Its Environment; Colombia: a country study |url=https://www.loc.gov/rr/frd/cs/pdf/CS_Colombia.pdf |pages=87, 92 |publisher=Federal Research Division, Library of Congress, Washington D.C.}}</ref>\n| demonym = [[Colombians|Colombian]]\n| government_type = [[Unitary state|Unitary]] [[Presidential system|presidential]] [[constitutional]] [[republic]]\n| leader_title1 = [[President of Colombia|President]]\n| leader_name1 = [[Iv\u00e1n Duque]]\n| leader_title2 = [[Vice President of Colombia|Vice President]]\n| leader_title3 = [[President of the Congress of Colombia|President of the Congress]]\n| leader_title4 = [[Supreme Court of Justice of Colombia|President of the Supreme Court]]\n| legislature = [[Congress of Colombia|Congress]]\n| upper_house = [[Senate of Colombia|Senate]]\n| lower_house = [[Chamber of Representatives of Colombia|Chamber of Representatives]]\n| established_event1 = [[Colombian Declaration of Independence|Declared]]\n| sovereignty_type = Independence {{nobold|from [[Spain]]}}\n| established_event2 = Recognized\n| established_date1 = July 20, 1810\n| established_event4 = {{nowrap|[[Colombian Constitution of 1991|Current constitution]]}}\n| established_date2 = August 7, 1819\n| established_event3 = Last unitarisation\n| established_date4 = July 4, 1991\n| established_date3 = 1886\n| area_km2 = 1,141,748\n| area_rank = 25th\n| area_sq_mi = 440,831 <!--Do not remove per [[WP:MOSNUM]]-->\n| percent_water = 8.8 (17th)\n| population_estimate = 49,996,445<ref name=\"DANE clock\">{{cite web |url= http://www.dane.gov.co/reloj/ |title= Animated clock |publisher= Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) |accessdate= 8 May 2018 |archive-url= https://web.archive.org/web/20180116020433/http://www.dane.gov.co/reloj/ |archive-date= 16 January 2018 |dead-url= yes |df= dmy-all }}</ref>\n| population_census = 42,888,592<ref name=\"DANE clock\"/>\n| population_estimate_year = May 2018\n| population_estimate_rank = 29th\n| population_census_year = 2005\n| population_density_km2 = 40.74\n| population_density_rank = 173rd\n| population_density_sq_mi = 105.72<!--Do not remove per [[WP:MOSNUM]]-->\n| GDP_PPP = $791.995&nbsp;billion<ref name=imf2>{{cite web |url= https://www.imf.org/external/pubs/ft/weo/2018/02/weodata/weorept.aspx?pr.x=55&pr.y=5&sy=2019&ey=2023&scsm=1&ssd=1&sort=country&ds=.&br=1&c=233&s=NGDPD%2CPPPGDP%2CNGDPDPC%2CPPPPC&grp=0&a= |title=World Economic Outlook Database: Colombia |publisher=International Monetary Fund |date= October 2018|accessdate= 15 February 2019}}</ref>\n| GDP_PPP_year = 2019\n| GDP_PPP_rank = 31st\n| GDP_PPP_per_capita = $15,719<ref name=imf2/>\n| GDP_PPP_per_capita_rank =\n| GDP_nominal = $355.163&nbsp;billion<ref name=imf2/>\n| GDP_nominal_year = 2019\n| GDP_nominal_rank = 32nd\n| GDP_nominal_per_capita = $7,049<ref name=imf2/>\n| GDP_nominal_per_capita_rank =\n| Gini = 50.8 <!--number only-->\n| Gini_year = 2017\n| Gini_change = decrease <!--increase/decrease/steady-->\n| Gini_ref = <ref name=\"socio-economic policies\">{{cite web |url= https://www.dane.gov.co/files/investigaciones/condiciones_vida/pobreza/bol_pobreza_17.pdf|title= socio-economic policies|publisher= dane.gov.co |accessdate= 4 April 2018}}</ref>\n| HDI = 0.747 <!--number only-->\n| HDI_year = 2017<!-- Please use the year to which the data refers, not the publication year-->\n| HDI_change = steady<!--increase/decrease/steady-->\n| HDI_ref = <ref name=\"HDI\">{{cite web |url=http://www.hdr.undp.org/sites/default/files/2018_human_development_statistical_update.pdf |title=2018 Human Development Statistical Update|year=2018 |accessdate= 16 September 2018|publisher=United Nations Development Programme}}</ref>\n| HDI_rank = 90th\n| currency = [[Colombian peso|Peso]]\n| currency_code = COP\n| time_zone = [[Time in Colombia|COT]]\n| utc_offset = \u22125<sup>b</sup>\n| utc_offset_DST =\n| time_zone_DST =\n| date_format = dd\u2212mm\u2212yyyy (CE)\n| drives_on = right\n| calling_code = [[+57]]\n| cctld = [[.co]]\n\n| footnote_a = Although the Colombian Constitution specifies Spanish (''Castellano'') as the official language in all Colombian territory, other languages spoken in the country by ethnic groups \u2013 approximately 68 languages \u2013 each is also official in its own territory.<ref>\nColombian Constitution of 1991 (Title I \u2013 Concerning Fundamental Principles \u2013 Article 10)</ref> English is also official in the [[archipelago of San Andr\u00e9s, Providencia and Santa Catalina]].<ref name=\"LEY47DE1993\">\n{{cite web|url= http://www.alcaldiabogota.gov.co/sisjur/normas/Norma1.jsp?i=2780|title= LEY 47 DE 1993|publisher= alcaldiabogota.gov.co|language= Spanish|accessdate= 23 February 2014}}</ref>\n| footnote_b = The official Colombian time<ref>{{cite web|url= http://horalegal.inm.gov.co/|title = The official Colombian time |publisher= horalegal.inm.gov.co|language= Spanish | accessdate = 23 February 2014}}</ref> is controlled and coordinated by the [[National Institute of Metrology (Colombia)|National Institute of Metrology]].<ref>\n{{cite web |url= http://www.secretariasenado.gov.co/senado/basedoc/decreto_4175_2011.html |title= Decreto 4175 de 2011, art\u00edculo 6, numeral 14|publisher = Presidencia de la Rep\u00fablica de Colombia |language = Spanish |accessdate= 14 March 2016}}</ref>\n}}\n'''Colombia''' ({{IPAc-en|audio=En-Colombia-pronunciation.ogg|k|\u0259|\u02c8|l|\u028c|m|b|i|\u0259}} {{respell|k\u0259|LUM|bee-\u0259}}, {{IPAc-en|-|\u02c8|l|\u0252|m|-}} {{respell|-LOM-}}; {{IPA-es|ko\u02c8lombja|lang|Es-colombia.ogg}}), officially the '''Republic of Colombia''' ({{Audio-es|Rep\u00fablica de Colombia|Es-republica_de_colombia.ogg}}),{{refn|IPA transcription of \"''Rep\u00fablica de Colombia''\": {{IPA-es|re\u02c8pu\u03b2lika \u00f0e ko\u02c8lombja}}.|group=Note}} is a [[sovereign state]] largely situated in the northwest of [[South America]], with [[Insular region of Colombia|territories]] in Central America. Colombia shares a border to the northwest with [[Panama]], to the east with [[Venezuela]] and [[Brazil]] and to the south with [[Ecuador]] and [[Peru]].<ref name=\"Land borders\" /> It shares its maritime limits with [[Costa Rica]], [[Nicaragua]], [[Honduras]], [[Jamaica]], [[Haiti]], and the [[Dominican Republic]].<ref name=\"Maritime borders\" /> Colombia is a [[Unitary state|unitary]], constitutional [[republic]] comprising thirty-two [[Departments of Colombia|departments]], with the capital in [[Bogota]].\n\nColombia has been inhabited by various [[Indigenous peoples in Colombia|indigenous peoples]] since 12,000 BCE, including the [[Muisca]], [[Quimbaya civilization|Quimbaya]], and the [[Tairona]]. The Spanish arrived in 1499 and by the mid-16th century [[Spanish conquest of the Muisca|conquered and colonized]] much of the region, establishing the [[New Kingdom of Granada]], with [[Bogot\u00e1|Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1]] as its capital. [[Spanish American wars of independence|Independence]] from [[Spain]] was achieved in 1819, but by 1830 the \"[[Gran Colombia]]\" Federation was dissolved, with what is now Colombia and Panama emerging as the [[Republic of New Granada]]. The new nation experimented with federalism as the [[Granadine Confederation]] (1858), and then the [[United States of Colombia]] (1863), before the Republic of Colombia was finally declared in 1886. [[Separation of Panama from Colombia|Panama seceded]] in 1903, leading to Colombia's present borders. Beginning in the 1960s, the country suffered from an asymmetric low-intensity [[Colombian armed conflict (1964\u2013present)|armed conflict]] and rampant political violence, both of which escalated in the 1990s. Since 2005, there has been significant improvement in security, stability, and rule of law.<ref name=\"Enough Already!\" />\n\nColombia is one of the most [[Race and ethnicity in Colombia|ethnically]] and [[Languages of Colombia|linguistically]] diverse countries in the world, with its rich [[cultural heritage]] reflecting influences by indigenous peoples, European settlement, forced African migration, immigration from Europe and the Middle East. Urban centres are mostly located in the highlands of the [[Andean natural region|Andes mountains]] and the Caribbean coast.\n\nColombia is among the world's 17 [[megadiverse countries]], and the most densely [[Biodiversity of Colombia|biodiverse]] per square kilometer;<ref name=\"Biodiversity of Colombia\" /> its territory encompasses [[Amazon natural region|Amazon rainforest]], [[Orinoqu\u00eda natural region|tropical grassland]] and coastlines along both the [[Caribbean natural region|Caribbean]] and [[Pacific/Choc\u00f3 natural region|Pacific]].\n\nColombia is a [[middle power]] and [[regional power|regional actor]] in Latin America.<ref name=\"imf2\" /> It is part of the [[CIVETS]] group of six leading [[emerging markets]] and a member of the [[UN]], the [[WTO]], <!-- the [[OECD]], no member yet--> the [[Organization of American States|OAS]], the [[Pacific Alliance]], and other international organizations.<ref>{{cite news| url=https://www.reuters.com/article/2010/04/27/hsbc-emergingmarkets-idUSLDE63Q26Q20100427 | agency=Reuters | author=Steve Slater | title=After BRICs, look to CIVETS for growth \u2013 HSBC CEO | date=27 April 2010}}</ref> Colombia's diversified economy is the fourth largest in Latin America, with macroeconomic stability and favorable long-term growth prospects.<ref name = \"GDP\"/><ref name=\"strongmacroeconomicmanagement\"/>\n\n== Etymology ==\n[[File:Christopher Columbus Face.jpg|thumb|left|upright=0.65|''Colombia'' is named after [[Christopher Columbus]]]]\nThe name \"Colombia\" is derived from the last name of [[Christopher Columbus]] ({{lang-it|Cristoforo Colombo}}, {{lang-es|Crist\u00f3bal Col\u00f3n}}). It was conceived by the Venezuelan revolutionary [[Francisco de Miranda]] as a reference to all the New World, but especially to those portions under Spanish rule (by then from the Mississippi river to Patagonia). The name was later adopted by the [[Greater Colombia|Republic of Colombia]] of 1819, formed from the territories of the old [[Viceroyalty of New Granada]] (modern-day Colombia, Panama, Venezuela, Ecuador, and northwest Brazil).<ref name=\"LABLAA5\">{{cite web|author=Carlos Restrepo Piedrahita|url=http://www.lablaa.org/blaavirtual/revistas/credencial/febrero1992/febrero2.htm|title=El nombre \"Colombia\", El \u00fanico pa\u00eds que lleva el nombre del Descubrimiento|work=Revista Credencial|date=February 1992|accessdate=29 February 2008|language=Spanish}}</ref>\n\nWhen Venezuela, Ecuador and [[Cundinamarca Department (1820)|Cundinamarca]] came to exist as independent states, the former [[Cundinamarca Province|Department of Cundinamarca]] adopted the name \"[[Republic of New Granada]]\". New Granada officially changed its name in 1858 to the [[Granadine Confederation]]. In 1863 the name was again changed, this time to [[United States of Colombia]], before finally adopting its present name \u2013 the Republic of Colombia \u2013 in 1886.<ref name=\"LABLAA5\" />\n\nTo refer to this country, the Colombian government uses the terms ''Colombia'' and ''Rep\u00fablica de Colombia''.\n\n== History ==\n{{Main|History of Colombia|Timeline of Colombian history}}\n\n=== Pre-Columbian<!--This is NOT a typo. Before Christopher Columbus, not before Colombia --> era ===\n{{Multiple image\n | align = left\n | direction = horizontal\n | width1 = 190\n | width2 = 225\n | image1 = Parque Arqueol\u00f3gico de San Agust\u00edn - tomb of a deity with supporting warriors.jpg\n | caption1 = [[San Agust\u00edn Archaeological Park]]\n | image2 = Lost City Ruins.jpg\n | caption2 = [[Ciudad Perdida]] (\"The Lost City\")\n}}\n{{Main|Pre-Columbian cultures of Colombia}}\n\nOwing to its location, the present territory of Colombia was a corridor of early human migration from [[Mesoamerica]] and the [[Caribbean]] to the [[Andes]] and [[Amazon basin]]. The oldest archaeological finds are from the [[Pubenza archaeological site|Pubenza]] and [[El Totumo archaeological site|El Totumo]] sites in the Magdalena Valley {{convert|100|km|mi}} southwest of Bogot\u00e1.<ref>{{cite journal|last=Correal|first=Urrego G.|title=Nuevas evidencias culturales pleistocenicas y megafauna en Colombia|journal=Boletin de Arqueologia|year=1993|issue=8|pages=3\u201313}}</ref> These sites date from the [[Paleoindian]] period (18,000\u20138000&nbsp;BCE). At [[Puerto Hormiga archaeological site|Puerto Hormiga]] and other sites, traces from the [[Archaic period in South America|Archaic Period]] (~8000\u20132000&nbsp;BCE) have been found. Vestiges indicate that there was also early occupation in the regions of [[El Abra]] and [[Tequendama (archaeological site)|Tequendama]] in [[Cundinamarca Department (1820)|Cundinamarca]]. The oldest pottery discovered in the Americas, found at [[San Jacinto archaeological site|San Jacinto]], dates to 5000\u20134000&nbsp;BCE.<ref>\n{{cite journal|last=Hoopes|first=John|title=Ford Revisited: A Critical Review of the Chronology and Relationships of the Earliest Ceramic Complexes in the New World, 6000-1500 B.C. (1994)|journal=Journal of World Prehistory|year=1994|volume=8|issue=1|pages=1\u201350|doi=10.1007/bf02221836}}</ref>\n[[File:Gold Museum, Bogota (36145671394).jpg|thumb|[[Muisca raft]]. The figure refers to the ceremony of the legend of [[El Dorado]].]]\n\nIndigenous people inhabited the territory that is now Colombia by 12,500&nbsp;BCE. Nomadic [[hunter-gatherer]] tribes at the [[El Abra]], [[Tibit\u00f3]] and [[Tequendama]] sites near present-day [[Bogot\u00e1]] traded with one another and with other cultures from the [[Magdalena River]] Valley.<ref>\n{{cite journal|author1=Van der Hammen, T|author2=Correal, G|year=1978|title=Prehistoric man on the Sabana de Bogot\u00e1: data for an ecological prehistory|journal=Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology |volume=25|pages=179\u2013190}}</ref> Between 5000 and 1000&nbsp;BCE, hunter-gatherer tribes transitioned to agrarian societies; fixed settlements were established, and pottery appeared. Beginning in the 1st millennium BCE, groups of [[Amerindian]]s including the [[Muisca]], [[Zen\u00fa]], [[Quimbaya civilization|Quimbaya]], and [[Tairona]] developed the political system of ''[[cacicazgo]]s'' with a pyramidal structure of power headed by ''caciques''. The Muisca inhabited mainly the area of what is now the [[Departments of Colombia|Departments]] of [[Boyac\u00e1 Department|Boyac\u00e1]] and [[Cundinamarca Department|Cundinamarca]] high plateau (''[[Altiplano Cundiboyacense]]'') where they formed the [[Muisca Confederation]]. They farmed maize, potato, quinoa and cotton, and traded gold, [[Colombian emeralds|emeralds]], blankets, ceramic handicrafts, coca and especially [[halite|rock salt]] with neighboring nations. The Tairona inhabited northern Colombia in the isolated mountain range of [[Sierra Nevada de Santa Marta]].<ref>{{cite journal |last=Broadbent |first=Sylvia |year=1965 |title=Los Chibchas: organizaci\u00f3n socio-pol\u00edtic |journal=Serie Latinoamericana |volume=5 }}</ref> The Quimbaya inhabited regions of the [[Cauca River]] Valley between the [[Cordillera Occidental, Colombia|Western]] and [[Cordillera Central, Colombia|Central]] Ranges of the Colombian Andes.<ref>\n{{cite book|title= Los indios de Colombia|volume = 7|author1= \u00c1lvaro Chaves Mendoza|author2= Jorge Morales G\u00f3mez|publisher= Editorial Abya Yala |isbn = 978-9978-04-169-7|year= 1995|url= https://books.google.com/books?id=txJH1_qweSMC&lpg=PA1|language= Spanish}}</ref> Most of the Amerindians practiced agriculture and the social structure of each indigenous community was different. Some groups of indigenous people such as the Caribs lived in a state of permanent war, but others had less bellicose attitudes.<ref>{{cite web|title= Historia de Colombia: el establecimiento de la dominaci\u00f3n espa\u00f1ola \u2013 Los Pueblos Ind\u00edgenas del Territorio Colombiano|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/hicol/hico3.htm|publisher= banrepcultural.org|language= Spanish}}</ref> The Incas expanded their [[Inca Empire|empire]] onto the southwest part of the country.<ref>{{Cite journal|last= de Mahecha|first= Ana Mar\u00eda Groot|title= Intento de delimitaci\u00f3n del territorio de los grupos \u00e9tnicos Pastos y Quillacingas en el altiplano nari\u00f1ense.|journal= Bolet\u00edn de Arqueolog\u00eda de la Fian|volume= 3|issue= 3|url= http://publicaciones.banrepcultural.org/index.php/fian/article/view/5130/5381|year= 1988|pages=3\u201331|language= Spanish}}</ref>\n\n=== Spanish conquest ===\n[[File:1500 map by Juan de la Cosa.jpg|thumb|upright=0.8|[[Map of Juan de la Cosa]]. It is the oldest known European cartographic representation of the New World.]]\n[[Alonso de Ojeda]] (who had sailed with Columbus) reached the [[Guajira Peninsula]] in 1499.<ref name=\"LABLAA6\">{{cite web|author=Nicol\u00e1s del Castillo Mathieu|url=http://www.lablaa.org/blaavirtual/revistas/credencial/marzo1992/marzo3.htm|title=La primera vision de las costas Colombianas, Repaso de Historia|work=Revista Credencial|date=March 1992|accessdate=29 February 2008|language=Spanish}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.biografiasyvidas.com/biografia/o/ojeda.htm |title= Alonso de Ojeda|publisher= biografiasyvidas.com|language=Spanish|accessdate= 2 April 2014}}</ref> Spanish explorers, led by [[Rodrigo de Bastidas]], made the first exploration of the [[Caribbean Basin|Caribbean coast]] in 1500.<ref>{{cite web|url= http://www.biografiasyvidas.com/biografia/b/bastidas.htm|title= Rodrigo de Bastidas|publisher= biografiasyvidas.com|language=Spanish|accessdate= 2 April 2014}}</ref> [[Christopher Columbus]] navigated near the Caribbean in 1502.<ref>{{cite web|url= http://www.biografiasyvidas.com/biografia/c/colon_cristobal.htm|title= Crist\u00f3bal Col\u00f3n|publisher= biografiasyvidas.com|language=Spanish|accessdate= 2 April 2014}}</ref> In 1508, [[Vasco N\u00fa\u00f1ez de Balboa]] accompanied an expedition to the territory through the region of [[Gulf of Urab\u00e1]] and they founded the town of [[Santa Mar\u00eda la Antigua del Dari\u00e9n]] in 1510, the first stable settlement on the continent. {{refn|Balboa is best known for being the first European to see the Pacific Ocean in 1513, which he called ''Mar del Sur'' (or \"Sea of the South\") and would facilitate Spanish exploration and settlement of South America.|group=Note}}<ref>{{cite web|url= http://www.biografiasyvidas.com/biografia/b/balboa.htm|title= Vasco N\u00fa\u00f1ez de Balboa|publisher= biografiasyvidas.com|language=Spanish|accessdate= 2 April 2014}}</ref>\n\n[[Santa Marta]] was founded in 1525,<ref>{{cite book|title= La gobernaci\u00f3n de Santa Marta (1570\u20131670) Vol. 232|author= V\u00e1zquez, Trinidad Miranda|publisher= Editorial CSIC-CSIC Press|isbn = 978-84-00-04276-9|year= 1976|url= https://books.google.com/books?id=m5zI94b6u_4C&lpg=PP1|page = 3|language= Spanish}}</ref> and [[Cartagena, Colombia|Cartagena]] in 1533.<ref>{{cite book|title= Cartagena de Indias en el siglo XVI. Vol. 288|author= Pl\u00e1, Mar\u00eda del Carmen Borrego|publisher= Editorial CSIC-CSIC Press|isbn = 978-84-00-05440-3|year= 1983|url= https://books.google.com/books?id=hV-bQJo8wOIC&lpg=PP1|pages = 3\u20135|language= Spanish}}</ref> Spanish [[conquistador]] [[Gonzalo Jim\u00e9nez de Quesada]] led an expedition to the interior in April 1536, and christened the districts through which he passed \"[[New Kingdom of Granada]]\". In August 1538, he founded provisionally its capital near the Muisca [[cacicazgo]] of [[Bacat\u00e1]], and named it \"Santa Fe\". The name soon acquired a suffix and was called Santa Fe de Bogot\u00e1.<ref>{{cite book|title= Invading Colombia: Spanish accounts of the Gonzalo Jim\u00e9nez de Quesada expedition of conquest Vol. 1|author= Francis, John Michael, ed|publisher= Penn State Press|isbn = 978-0-271-02936-8|year= 2007|url= https://books.google.com/books?id=P1DEFqZ6c5QC&lpg=PP1}}</ref><ref>Uribe, Jaime Jaramillo. \"Perfil hist\u00f3rico de Bogot\u00e1.\" Historia cr\u00edtica 1 (1989): 1.</ref> Two other notable journeys by early conquistadors to the interior took place in the same period. [[Sebasti\u00e1n de Belalc\u00e1zar]], conqueror of [[Quito]], traveled north and founded [[Cali]], in 1536, and [[Popay\u00e1n]], in 1537;<ref>{{cite book|title= La encomienda en Popay\u00e1n: tres estudios|author= Silvia Padilla Altamirano|publisher= Editorial CSIC Press|isbn = 978-84-00-03612-6|year= 1977|url= https://books.google.com/books?id=785fTqvsPSEC&lpg=PP1|pages = 4\u20135|language = Spanish}}</ref> from 1536 to 1539, German conquistador [[Nikolaus Federmann]] crossed the [[Orinoqu\u00eda Natural Region, Colombia|Llanos Orientales]] and went over the [[Cordillera Oriental (Colombia)|Cordillera Oriental]] in a search for [[El Dorado]], the \"city of gold\".<ref>{{cite book|title= El dorado en el pantano|author= Massimo Livi Bacci|publisher= Marcial Pons Historia|isbn = 978-84-92820-65-8|year= 2012|url= https://books.google.com/books?id=tMEp1OPtF7QC&lpg=PP1|language = Spanish}}</ref><ref>{{cite journal|author1=Ram\u00edrez, Natalia  |author2=Guti\u00e9rrez, Germ\u00e1n |url=http://www.bdigital.unal.edu.co/5001/ |title=F\u00e9lix de Azara: Observaciones conductuales en su viaje por el Virreinato del R\u00edo de la Plata|journal= Revista de historia de la psicolog\u00eda |volume=31|issue=4 |year=2010|pages= 52\u201353}}</ref> The legend and the gold would play a pivotal role in luring the Spanish and other Europeans to New Granada during the 16th and 17th centuries.<ref>{{cite web| url= http://science.nationalgeographic.com/science/archaeology/el-dorado/|work= National Geographic| title= El Dorado Legend Snared Sir Walter Raleigh}}</ref>\n\nThe [[List of conquistadors in Colombia|conquistadors]] made frequent alliances with the enemies of different indigenous communities. [[Indian auxiliaries|Indigenous allies]] were crucial to conquest, as well as to creating and maintaining empire.<ref>{{cite web|url= http://queaprendemoshoy.com/la-conquista-del-nuevo-reino-de-granada-la-interpretacion-de-los-siete-mitos-iii/|title= La Conquista del Nuevo Reino de Granada: la interpretaci\u00f3n de los siete mitos (III) \u2013 RESTALL, Matthew: Los siete mitos de la conquista espa\u00f1ola, Barcelona, 2004 |publisher= queaprendemoshoy.com/|language = Spanish}}</ref>  Indigenous peoples in New Granada experienced a decline in population due to conquest as well as Eurasian diseases, such as [[smallpox]], to which they had no immunity.<ref>{{cite web|url= http://www.icanh.gov.co/recursos_user/documentos/editores/201/Articulos/SociedadesIndigenas-Reyes2009.pdf|title= Las sociedades ind\u00edgenas del Nuevo Reino de Granada bajo el dominio espa\u00f1ol|author = Jorge Augusto Gamboa M.|publisher= Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia|language = Spanish}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.colombiaaprende.edu.co/html/productos/1685/articles-242836_proyecto_documento.pdf|title= Las plantas medicinales en la \u00e9poca de la colonia y de la independencia|publisher= colombiaaprende.edu.co|language = Spanish}}</ref> Regarding the land as deserted, the Spanish Crown sold properties to all persons interested in colonised territories, creating large farms and possession of mines.<ref name = \"TierrasColonia\">{{cite web|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/mayo2002/propdetierras.htm|title= La propiedad de tierras en la Colonia: Mercedes, composici\u00f3n de t\u00edtulos y resguardos ind\u00edgenas  |author = Mayorga, Fernando|publisher= Revista Credencial Historia |website= banrepcultural.org|year = 2002|language = Spanish}}</ref><ref name = \"Econom\u00edaColonial\">{{cite web|url=http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/economia/histecon/histecon2a.htm|title= Historia econ\u00f3mica y \u00f3rdenes de magnitud, Cap\u00edtulo 1: La Formaci\u00f3n de la Econom\u00eda Colonial (1500\u20131740).|author = Germ\u00e1n Colmenares|publisher= banrepcultural.org|language = Spanish}}</ref><ref name = \"pol\u00edticaecon\u00f3mica\">{{cite web|url=http://admin.banrepcultural.org/sites/default/files/lablaa/revistas/revanuario/ancolh11/articul/art5/art5a.pdf |title=La pol\u00edtica econ\u00f3mica virreinal en el Nuevo Reino de Granada: 1750\u20131810 |author=Margarita Gonz\u00e1lez |publisher=banrepcultural.org |language=Spanish |deadurl=bot: unknown |archiveurl=https://web.archive.org/web/20140408211849/http://admin.banrepcultural.org/sites/default/files/lablaa/revistas/revanuario/ancolh11/articul/art5/art5a.pdf |archivedate=8 April 2014  }}</ref>\n\nIn the 16th century, the [[nautical science]] in [[Spain]] reached a great development thanks to numerous scientific figures of the [[Casa de Contrataci\u00f3n]] and nautical science was an essential pillar of the [[Iberian ship development, 1400\u20131600|Iberian expansion]].<ref name = \"Alonso de Santa Cruz\">Domingo, M. C. (2004). Alonso de Santa Cruz, cart\u00f3grafo y fabricante de instrumentos n\u00e1uticos de la Casa de Contrataci\u00f3n. Revista complutense de historia de Am\u00e9rica, (30), 7\u201340.</ref>\n\n=== Colonial period ===\nIn 1542, the region of New Granada, along with all other Spanish possessions in South America, became part of the [[Viceroyalty of Peru]], with its capital at [[Lima]].<ref>{{cite book|title= Empires of the Atlantic World: Britain and Spain in America, 1492\u20131830|author= John Huxtable Elliott|publisher= Yale University Press|isbn = 978-0-300-12399-9|year= 2007|url= https://books.google.com/books?id=Q6ucuphGA3YC&lpg=PP1&pg=PA124|pages = 124\u2013125}}</ref> In 1547, New Granada became the [[Captaincy-General of New Granada]] within the viceroyalty.\n\nIn 1549, the [[Real Audiencia|Royal Audiencia]] was created by a royal decree, and New Granada was ruled by the [[Royal Audience of Santa Fe de Bogot\u00e1]], which at that time comprised the provinces of Santa Marta, Rio de San Juan, Popay\u00e1n, Guayana and Cartagena.<ref>{{cite web|url=http://www.congreso.gob.pe/ntley/Imagenes/LeyIndia/0102015.pdf |title=Law VIII (\"Royal Audiencia and Chancery of Santa Fe in the New Kingdom of Granada\") of Title XV (\"Of the Royal Audiencias and Chanceries of the Indies\") of Book II |publisher=congreso.gob.pe |accessdate=4 April 2014 |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20140629092003/http://www.congreso.gob.pe/ntley/Imagenes/LeyIndia/0102015.pdf |archivedate=29 June 2014 }}</ref> But important decisions were taken from the colony to Spain by the [[Council of the Indies]].<ref>{{cite web|url=http://www.archivobogota.gov.co/libreria/pdf/LIBRO_PATRIMONIO_DOCUMENTAL.pdf |title=El patrimonio documental de Bogot\u00e1, Siglos XVI \u2013 XIX: Instituciones y Archivos |author1=Fernando Mayorga Garc\u00eda |author2=Juana M. Mar\u00edn Leoz |author3=Adelaida Sourdis N\u00e1jera |publisher=Subdirecci\u00f3n Imprenta Distrital \u2013 D.D.D.I |isbn= 958-717-064-4|deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20140407095333/http://www.archivobogota.gov.co/libreria/pdf/LIBRO_PATRIMONIO_DOCUMENTAL.pdf |archivedate=7 April 2014 }}</ref><ref>{{cite book|title= Encomienda y mita en Nueva Granada en el siglo XVII|author= Juli\u00e1n Bautista Ruiz Rivera|publisher= Editorial CSIC Press|isbn = 978-84-00-04176-2|year= 1975|url= https://books.google.com/books?id=5R0dPbOImsUC&pg=PP1|pages = xxi\u2013xxii}}</ref>\n[[File:Defensa de Cartagena de Indias por la escuadra de D. Blas de Lezo, a\u00f1o 1741.jpg|thumb|left|Attack of the British army on Cartagena de Indias. [[Battle of Cartagena de Indias|The battle]] resulted in a major defeat for the British Navy and Army during the [[War of Jenkins' Ear]], 1739\u201348.<ref name = \"BattleofCartagena\"/>]]\n\nIn the 16th century, Europeans began to bring [[Atlantic slave trade|slaves]] from Africa. Spain was the only European power that could not establish [[Factory (trading post)|factories]] in Africa to purchase slaves and therefore the Spanish empire relied on the [[asiento]] system, awarding merchants (mostly from [[Portuguese Empire|Portugal]], [[French colonial empire|France]], [[South Sea Company#Slave trade under the Asiento|England]] and the [[Dutch Empire]]) the license to trade enslaved people to their overseas territories.<ref>{{cite book|title= G\u00e9nesis y desarrollo de la esclavitud en Colombia siglos XVI y XVII|publisher= Universidad del Valle|isbn = 978-958-670-338-3|year= 2005|url= https://books.google.com/books?id=PH_cf27ucZAC&pg=PP1#v=onepage|language = Spanish}}</ref><ref>{{cite book|title= Los m\u00edsteres de las minas: cr\u00f3nica de la colonia europea m\u00e1s grande de Colombia en el siglo XIX, surgida alrededor de las minas de Marmato, Sup\u00eda y Riosucio|author= Alvaro G\u00e4rtner|publisher= Universidad de Caldas|isbn = 978-958-8231-42-6|year= 2005|url= https://books.google.com/books?id=5cUdM30KwxkC&pg=PP1#v=onepage}}</ref> There were people who defended the human rights and freedoms of oppressed peoples.{{refn|A royal decree of 1713 approved the legality of [[Palenque de San Basilio]] founded by runaway slaves as a refuge in the seventeenth century. The people of San Basilio fought against slavery, thereby giving rise to the first free place in the Americas.<ref>{{cite book|title= Palenque, Cartagena y Afro-Caribe: historia y lengua|author1= Yves Mo\u00f1ino|author2= Armin Schwegler|publisher= Walter de Gruyter|isbn = 978-3-11-096022-8|year= 2002|url= https://books.google.com/books?id=mv4iAAAAQBAJ&lpg=PR1|pages = vii\u2013ix, 21\u201335}}</ref> Its main leader was [[Benkos Bioho|Benkos Bioh\u00f3]], who was born in [[West Africa]].<ref>{{cite web|url= http://www.urosario.edu.co/Subsitio/Catedra-de-Estudios-Afrocolombianos/Documentos/03-Presentacion-Dossier-Unesco---Palenque-de-San-B.pdf|title= Palenque de San Basilio |publisher= urosario.edu.co|language=Spanish}}</ref>|group=Note}}{{refn|[[Peter Claver]] was a Spaniard who traveled to Cartagena in 1610 and was ordained as a [[Jesuit]] priest in 1616. Claver cared for African slaves for thirty-eight years, defending their lives and the [[dignity]].<ref>Proceso de beatificaci\u00f3n y canonizaci\u00f3n de San Pedro Claver. Edici\u00f3n de 1696. Traducci\u00f3n del lat\u00edn y del italiano, y notas de Anna Mar\u00eda Splendiani y Tulio Aristiz\u00e1bal S. J. Pontificia Universidad Javeriana. Universidad Cat\u00f3lica del T\u00e1chira. 2002.</ref><ref>Valtierra, \u00c1ngel. 1964. San Pedro Claver, el santo que liber\u00f3 una raza.</ref>|group=Note}} The indigenous peoples could not be enslaved because they were legally [[Commoners|subjects]] of the Spanish Crown<ref>{{cite web|url= http://www.gabrielbernat.es/espana/esclavitud/index.html|title= La esclavitud negra en la Am\u00e9rica espa\u00f1ola |publisher= gabrielbernat.es|year = 2003|language = Spanish}}</ref>. To protect the indigenous peoples, several forms of land ownership and regulation were established: ''resguardos'', ''encomiendas'' and ''haciendas''.<ref name = \"TierrasColonia\"/><ref name = \"Econom\u00edaColonial\"/><ref name = \"pol\u00edticaecon\u00f3mica\"/>\n[[File:Ilustraciones Jos\u00e9 Celestino Mutis.jpg|thumb|upright=0.9|Many intellectual leaders of the independence process participated in the [[Royal Botanical Expedition to New Granada]].]]\n\nThe [[Viceroyalty of New Granada]] was created in 1717, then temporarily removed, and then reestablished in 1739. Its capital was Santa F\u00e9 de Bogot\u00e1. This Viceroyalty included some other provinces of northwestern South America which had previously been under the jurisdiction of the [[New Spain|Viceroyalties of New Spain]] or [[Viceroyalty of Peru|Peru]] and correspond mainly to today's Venezuela, Ecuador and Panama. So, Bogot\u00e1 became one of the principal administrative centers of the Spanish possessions in the New World, along with [[Lima]] and [[Mexico City]], though it remained somewhat backward compared to those two cities in several economic and logistical ways.<ref>{{cite web|url=http://institucional.us.es/tamericanistas/uploads/revista/13/RUIZ-RIVERA..pdf |title=Reformismo local en el nuevo Reino de Granada. Temas americanistas N\u00b0 13 |author=Rivera, Juli\u00e1n Bautista Ruiz |year=1997 |pages=80\u201398 |language=Spanish}}</ref><ref>{{cite book|title= Transferring Wealth and Power from the Old to the New World: Monetary and Fiscal Institutions in the 17th Through the 19th Centuries \u2013 Chapter 12|author1= Jaime U. Jaramillo |author2= Adolfo R. Maisel |author3= Miguel M. Urrutia|publisher= Cambridge University Press|isbn = 978-0-521-02727-4|year= 1997|url= http://www.banrep.gov.co/sites/default/files/publicaciones/archivos/borra074.pdf}}</ref>\n\nAfter Great Britain declared war on Spain in 1739, [[Battle of Cartagena de Indias|Cartagena]] quickly became the British forces' top target, but an upset Spanish victory during the [[War of Jenkins' Ear]], a war with Great Britain for economic control of the Caribbean, cemented Spanish dominance in the [[Caribbean]] until the [[Seven Years' War]].<ref name = \"BattleofCartagena\">{{cite book|title= Conflictos coloniales: la guerra de los nueve a\u00f1os 1739\u20131748|author= Jorge Cerd\u00e1 Crespo|publisher= Universidad de Alicante |isbn = 978-84-9717-127-4|year= 2010|url= https://books.google.com/books?id=iHc5HlQpmmUC&pg=PA3|language= Spanish}}</ref><ref>{{cite web| url=http://news.nationalgeographic.com/2015/11/151102-colombia-shipwreck-cartagena-battle-1700s/|publisher= National Geographic|title= Did This Spanish Shipwreck Change the Course of History?|author = Greshko, Michael}}</ref>\n\nThe 18th-century priest, botanist and mathematician [[Jos\u00e9 Celestino Mutis]] was delegated by Viceroy [[Antonio Caballero y G\u00f3ngora]] to conduct an inventory of the nature of New Granada. Started in 1783, this became known as the [[Royal Botanical Expedition to New Granada]]. It classified plants and wildlife, and founded the first astronomical observatory in the city of Santa Fe de Bogot\u00e1.<ref>{{cite web|url= http://www.rjb.csic.es/jardinbotanico/jardin/index.php?len=en&Pag=89|title= Jos\u00e9 Celestino Mutis in New Granada: A life at the service of an Expedition (1760\u20131808)|publisher= Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico}}</ref> In July 1801 the Prussian scientist [[Alexander von Humboldt]] reached Santa Fe de Bogot\u00e1 where he met with Mutis. In addition, historical figures in the process of independence in New Granada emerged from the expedition as the astronomer [[Francisco Jos\u00e9 de Caldas]], the scientist [[Francisco Antonio Zea]], the zoologist [[Jorge Tadeo Lozano]] and the painter [[Salvador Rizo]].<ref>{{cite book|title= A Geography of Hard Times: Narratives about Travel to South America, 1780\u20131849 \u2013 Part I: The scholar and the baron: Voyage of the exact sciences|author= Angela Perez-Mejia|publisher= SUNY Press|isbn = 978-0-7914-6013-9|year= 2004|url= https://books.google.com/books?id=1AcBiP9mOmoC&pg=PP1}}</ref><ref>{{cite book|title= Francisco Jos\u00e9 de Caldas: A Scientist at Work in Nueva Granada|author= John Wilton Appel|publisher= American Philosophical Society|isbn = 978-0-87169-845-2|year= 1994|url= https://books.google.com/books?id=5x4LAAAAIAAJ&lpg=PP1&pg=PA3}}</ref>\n\n=== Independence ===\n[[File:Batalla de Boyaca de Martin Tovar y Tovar.jpg|thumb|The [[Battle of Boyac\u00e1]] was the decisive battle thath ensured success of the [[Bol\u00edvar's campaign to liberate New Granada|liberation campaign of New Granada.]].]]\nSince the beginning of the periods of conquest and colonization, there were several rebel movements against Spanish rule, but most were either crushed or remained too weak to change the overall situation. The last one that sought outright independence from Spain sprang up around 1810 and culminated in the [[Colombian Declaration of Independence]], issued on 20 July 1810, the day that is now celebrated as the nation's Independence Day.<ref>{{Cite news |url=https://elpais.com/internacional/2017/07/20/colombia/1500541945_902382.html |title=Independencia de Colombia: \u00bfpor qu\u00e9 se celebra el 20 de julio? |trans-title=Independence of Colombia: Why is it celebrated on 20 July? |date=20 July 2017 |work=El Pa\u00eds |access-date=18 July 2018 |language=es |issn=1134-6582 }}</ref> This movement followed the independence of [[St. Domingue]] (present-day Haiti) in 1804, which provided some support to an eventual leader of this rebellion: [[Sim\u00f3n Bol\u00edvar]]. [[Francisco de Paula Santander]] also would play a decisive role.<ref>McFarlane, Anthony. \"El colapso de la autoridad espa\u00f1ola y la g\u00e9nesis de la independencia en la Nueva Granada.\" Desarrollo y Sociedad 7 (1982): 99\u2013120.</ref><ref>{{cite web|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/febrero2010/socorro.htm|title= La independencia del Socorro en la g\u00e9nesis de la emancipaci\u00f3n colombiana.|author = Rodriguez G\u00f3mez, Juan Camilo|publisher= banrepcultural.org|language = Spanish}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.scielo.org.mx/scielo.php?pid=S0186-03482011000300003&script=sci_arttext&tlng=en|title= Colombia and Hait\u00ed: History of a Misunderstanding (1819\u20131831)|author = Guti\u00e9rrez Ardila, Daniel|publisher= Secuencia 81|year =2011|pages= 67\u201393|language = Spanish}}</ref>\n[[File:ProvinciaSocorro.jpg|thumb|left|upright=0.7|The [[Socorro Province]] was the site of the [[Revolt of the Comuneros (New Granada)|genesis]] of the independence process.]]\nA movement was initiated by [[Antonio Nari\u00f1o]], who opposed Spanish centralism and led the opposition against the [[Viceroyalty]].<ref>{{cite web|url= http://digital.csic.es/bitstream/10261/29874/1/Antonio%20Nari%C3%B1o-Gutierrez%20Escudero.pdf|title= Un precursor de la emancipaci\u00f3n americana: Antonio Nari\u00f1o y \u00c1lvarez.|author = Guti\u00e9rrez Escudero, Antonio|publisher= Araucaria. Revista Iberoamericana de Filosof\u00eda, Pol\u00edtica y Humanidades 8.13 (2005)|pages= 205\u2013220|language = Spanish}}</ref> [[Cartagena, Colombia|Cartagena]] became independent in November 1811.<ref>{{cite web|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/febrero2010/caribe.htm|title= Independencia del Caribe colombiano 1810\u20131821|author = Sourdis N\u00e1jera, Adelaida|publisher= Revista Credencial Historia \u2013 Edici\u00f3n 242|language = Spanish}}</ref> In 1811 the [[United Provinces of New Granada]] were proclaimed, headed by [[Camilo Torres Tenorio]].<ref>{{cite web|url= http://www.banrepcultural.org/node/88606|title= Confederaci\u00f3n de las Provincias Unidas de la Nueva Granada|author = Mart\u00ednez Garnica, Armandao|publisher= Revista Credencial Historia \u2013 Edici\u00f3n 244|year =2010|language = Spanish}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor-din/acta-de-federacion-de-las-provincias-unidas-de-la-nueva-granada-27-de-noviembre-de-1811--0/html/008e5574-82b2-11df-acc7-002185ce6064_2.html#I_0_|title= Acta de la Federaci\u00f3n de las Provincias Unidas de Nueva Granada|year = 1811|language = Spanish}}</ref> The emergence of two distinct ideological currents among the patriots ([[federalism]] and [[Unitary state|centralism]]) gave rise to a period of [[Patria Boba|instability]].<ref>{{cite book |author=Ocampo L\u00f3pez, Javier |author-link=Javier Ocampo L\u00f3pez |year= 1998 |title=La patria boba. Cuadernillos de historia |publisher=Panamericana Editorial |isbn = 978-958-30-0533-6}}</ref> Shortly after the [[Napoleonic Wars]] ended, [[Ferdinand VII]], recently restored to the throne in Spain, unexpectedly decided [[Spanish reconquest of New Granada|to send military forces]] to retake most of northern South America. The viceroyalty was restored under the command of [[Juan S\u00e1mano]], whose regime punished those who participated in the patriotic movements, ignoring the political nuances of the [[Junta (Spanish American Independence)|juntas]].<ref>{{cite web |title= Morillo y la reconquista, 1816\u20131819|url= http://docencia.udea.edu.co/regionalizacion/irs-406/contenido/morillo.html|publisher= udea.edu.co|language = Spanish}}</ref> The retribution stoked renewed rebellion, which, combined with a weakened Spain, made possible a successful rebellion led by the Venezuelan-born [[Military career of Sim\u00f3n Bol\u00edvar|Sim\u00f3n Bol\u00edvar]], who finally proclaimed [[Spanish American wars of independence|independence]] in 1819.<ref name = \"Historia ilustrada de Colombia\">{{cite book |author=Ocampo L\u00f3pez, Javier |author-link=Javier Ocampo L\u00f3pez |year=2006 |title=Historia ilustrada de Colombia \u2013 Cap\u00edtulo VI |publisher=Plaza y Janes Editores Colombia sa |isbn = 978-958-14-0370-7 |language=Spanish |url=https://books.google.com/books?id=XzgpwLiJs5gC&pg=PA1}}</ref><ref>{{cite book |title= Cartagena de Indias en la independencia |publisher=[[Bank of the Republic (Colombia)|Banco de la Rep\u00fablica]] |year=2011 |url=http://www.banrep.gov.co/sites/default/files/publicaciones/archivos/lbr_cartagena_independencia.pdf}}</ref> The [[Royalist (Spanish American Independence)|pro-Spanish resistance]] was defeated in 1822 in the present territory of Colombia and in 1823 in Venezuela.<ref>{{cite web|url= http://www.cervantes.es/lengua_y_ensenanza/hispanismo/independencia_americana/bicentenario_independencia_calendario.htm|title= Cronolog\u00eda de las independencias americanas|publisher= cervantes.es|language= Spanish|access-date= 16 February 2018|archive-url= https://web.archive.org/web/20180216202647/http://www.cervantes.es/lengua_y_ensenanza/hispanismo/independencia_americana/bicentenario_independencia_calendario.htm|archive-date= 16 February 2018|dead-url= yes|df= dmy-all}}</ref><ref>{{cite web|url= http://revistadeindias.revistas.csic.es/index.php/revistadeindias/article/view/640/706|title= La Constituci\u00f3n de C\u00e1diz en la Provincia de Pasto, Virreinato de Nueva Granada, 1812\u20131822.|author = Guti\u00e9rrez Ramos, Jairo|publisher= Revista de Indias 68, no. 242|page = 222|year = 2008|language = Spanish}}</ref><ref>{{cite book|title= La Independencia de Venezuela relatada en clave de paz: las regulaciones pac\u00edficas entre patriotas y realistas (1810\u20131846).|author1= Alfaro Pareja|author2= Francisco Jos\u00e9|year= 2013|language= Spanish|url= http://repositori.uji.es/xmlui/bitstream/handle/10234/74784/falfaropareja.pdf|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20150402142358/http://repositori.uji.es/xmlui/bitstream/handle/10234/74784/falfaropareja.pdf|archivedate= 2 April 2015|df= dmy-all}}</ref>\n\nThe territory of the Viceroyalty of New Granada became the [[Gran Colombia|Republic of Colombia]], organized as a [[subdivisions of Gran Colombia|union of the current territories]] of Colombia, Panama, Ecuador, Venezuela, parts of Guyana and Brazil and north of [[Mara\u00f1\u00f3n River]].<ref>{{cite book|title= (Gran) Colombia, relaci\u00f3n geogr\u00e1fica, topogr\u00e1fica, agr\u00edcola, comercial y pol\u00edtica de este pa\u00eds: Adaptada para todo lector en general y para el comerciante y colono en particular, Volume 1|author= Alexander Walker|publisher = Banco de la Rep\u00fablica|year= 1822|language = Spanish|url= https://books.google.com/books?id=uVZsAAAAMAAJ&pg=PR1#v=onepage}}</ref> The [[Congress of C\u00facuta]] in 1821 adopted a [[Colombian Constitution of 1821|constitution]] for the new Republic.<ref>{{cite web|url= http://www.bdigital.unal.edu.co/21805/1/18324-59371-1-PB.pdf|title= Los ciudadanos en la Constituci\u00f3n de C\u00facuta \u2013 Citizenship in the Constitution of C\u00facuta|author = Sosa Abella, Guillermo|publisher= Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia (icanh)|year = 2009|language = Spanish}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/vireco/vireco11.htm|title= El viaje de Gaspard-Th\u00e9odore Mollien por la Rep\u00fablica de Colombia en 1823. CAP\u00cdTULO IX|author = Mollien, Gaspard-Th\u00e9odore, conde de, 1796\u20131872|publisher= Biblioteca Virtual del Banco de la Rep\u00fablica|language = Spanish}}</ref> Sim\u00f3n Bol\u00edvar became the first [[President of Colombia]], and Francisco de Paula Santander was made [[Vice President of Colombia|Vice President]].<ref>{{cite web|url= http://docencia.udea.edu.co/regionalizacion/irs-406/contenido/laconstitucion.html|title= Avatares de una Joven Rep\u00fablica \u2013 2. La Constituci\u00f3n de C\u00facuta|publisher= Universidad de Antioquia|language = Spanish}}</ref> However, the new republic was unstable and  three countries emerged from the collapse of [[Gran Colombia]] in 1830 (New Granada, Ecuador and Venezuela).<ref name = \"EtHisColombia\">{{cite web|url= http://www.geocities.ws/gersonledezma/TextosAmericaLatina/EtapasySentidodelaHistoria.pdf|title= \"Etapas y sentido de la historia de Colombia.\" Colombia hoy|author = Uribe, Jaime Jaramillo|publisher= Santa Fe de Bogot\u00e1 : Presidencia de la Rep\u00fablica|year = 1985|language = Spanish}}</ref><ref name = \"GranColombiaNuevaGranada\">{{cite web|url= http://www.unimilitar.edu.co/documents/63968/72398/04.GranColANvaGranada.pdf|title= De la gran Colombia a la Nueva Granada, contexto hist\u00f3rico-pol\u00edtico de la transici\u00f3n constitucional|author = Blanco Blanco, Jacqueline|publisher= Universidad Militar Nueva Granada|year = 2007|language = Spanish}}</ref>\n[[File:Cambios territoriales de Colombia.gif|thumb|Formation of the present Colombia since the [[Viceroyalty of New Granada]]'s independence from the [[Spanish Empire]]]]\nColombia was the first [[constitutional government]] in South America,<ref name=\"HistoriaConstitucional\">{{cite web |url=http://unilibrepereira.edu.co/catehortua/posgrados/archivos2/HISTORIA%20CONSTITUCIONAL%20COLOMBIANA.pdf |title=Historia Constitucional Colombiana |author=Edgar Arana |publisher=Universidad Libre Seccional Pereira |language=Spanish |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20150327033803/http://unilibrepereira.edu.co/catehortua/posgrados/archivos2/HISTORIA%20CONSTITUCIONAL%20COLOMBIANA.pdf |archivedate=27 March 2015  }}</ref> and the [[Colombian Liberal Party|Liberal]] and [[Colombian Conservative Party|Conservative]] parties, founded in 1848 and 1849 respectively, are two of the oldest surviving [[political parties]] in the Americas.<ref>{{cite web |url=http://174.129.218.71/publications/thinking_politics/upload/thinking_politics_sp_chap4.pdf |archive-url=https://web.archive.org/web/20150327041239/http://174.129.218.71/publications/thinking_politics/upload/thinking_politics_sp_chap4.pdf |dead-url=yes |archive-date=2015-03-27 |year=2009 |title=Partidos pol\u00edticos y think tanks en Colombia |author=Juan Fernando Londo\u00f1o |publisher=International Institute for Democracy and Electoral Assistance |page=129 |isbn=978-91-85724-73-4 |language=Spanish }}</ref> [[Slavery]] was abolished in the country in 1851.<ref>{{cite book |last=Aguilera |first=Miguel |year=1965 |title=La Legislaci\u00f3n y el derecho en Colombia |series=Historia extensa de Colombia |volume=14 |publisher=Lemer |location=Bogot\u00e1 |pages=428\u2013442}}</ref><ref>{{cite web |url=http://revistas.unisinos.br/index.php/historia/article/view/6183 |year=2006 |title=Abolitionist arguments in Colombia |author=Restrepo, Eduardo |publisher=Hist\u00f3ria Unisinos |volume=10 |issue=3 |pages=293\u2013306 |language=Spanish}}</ref>\n\nInternal political and territorial divisions led to the dissolution of [[Gran Colombia]] in 1830.<ref name = \"EtHisColombia\"/><ref name = \"GranColombiaNuevaGranada\"/> The so-called \"[[Cundinamarca Province|Department of Cundinamarca]]\" adopted the name \"[[Republic of the New Granada|New Granada]]\", which it kept until 1858 when it became the \"Confederaci\u00f3n Granadina\" ([[Granadine Confederation]]). After a [[Colombian Civil War (1860\u20131862)|two-year civil war]] in 1863, the \"[[United States of Colombia]]\" was created, lasting until 1886, when the country finally became known as the Republic of Colombia.<ref name = \"HistoriaConstitucional\"/><ref>{{cite web |url=http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ayudadetareas/poli/poli57.htm |title=Constituciones que han existido en Colombia |publisher=[[Bank of the Republic (Colombia)|Banco de la Rep\u00fablica]] |language=Spanish |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20110807093959/http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ayudadetareas/poli/poli57.htm |archivedate=7 August 2011  }}</ref> Internal divisions remained between the bipartisan political forces, occasionally igniting very bloody civil wars, the most significant being the [[Thousand Days' War]] (1899\u20131902).<ref>{{cite book |author=Gonzalo Espa\u00f1a |year=2013 |title=El pa\u00eds que se hizo a tiros |publisher=Penguin Random House Grupo Editorial Colombia |isbn=978-958-8613-90-1 |url=https://books.google.com/books?id=IordAgAAQBAJ&pg=PP1#v=onepage |language=Spanish}}</ref>\n\n=== 20th century ===\nThe United States of America's intentions to influence the area (especially the [[Panama Canal]] construction and control) led to the [[Separation of Panama from Colombia|separation of the Department of Panama]] in 1903 and the establishment of it as a nation.<ref name=\"SeparationofPanama\">{{cite web |author=Beluche, Olmedo |year=2003 |title=The true history of the separation of 1903 \u2013 La verdadera historia de la separaci\u00f3n de 1903 |publisher=ARTICSA |url=https://9256eada680e78ba56205f2037885261263098bd-www.googledrive.com/host/0B9QeWchRinyLejFzX01XWG9uVkU/La-verdadera-historia-de-la-separacion-de-1903.pdf |language=Spanish |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20151030020242/https://9256eada680e78ba56205f2037885261263098bd-www.googledrive.com/host/0B9QeWchRinyLejFzX01XWG9uVkU/La-verdadera-historia-de-la-separacion-de-1903.pdf |archivedate=30 October 2015  }}</ref> The United States paid Colombia $25,000,000 in 1921, seven years after completion of the canal, for redress of President [[Theodore Roosevelt|Roosevelt]]'s role in the creation of Panama, and Colombia recognized Panama under the terms of the [[Thomson\u2013Urrutia Treaty]].<ref>{{cite web |title=El tratado Urrutia-Thomson. Dificultades de pol\u00edtica interna y exterior retrasaron siete a\u00f1os su ratificaci\u00f3n |publisher=Revista Credencial Historia |year=2003 |url=http://www.banrepcultural.org/node/86422 |language=Spanish}}</ref> Colombia and Peru went to [[Leticia Incident|war]] because of territory disputes far in the [[Amazon basin]]. The war ended with a peace deal brokered by the [[League of Nations]]. The League finally awarded the disputed area to Colombia in June 1934.<ref>{{cite journal |author1=Atehort\u00faa Cruz |author2=Adolfo Le\u00f3n |year=2014 |title=El conflicto Colombo-Peruano \u2013 Apuntes acerca de su desarrollo e importancia hist\u00f3rica |journal=Historia y Espacio |volume=29 |url=http://cms.univalle.edu.co/revistasunivalle/index.php/historiayespacio/article/view/2750/2637 |pages=51\u201378 |language=Spanish |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20151030020452/http://cms.univalle.edu.co/revistasunivalle/index.php/historiayespacio/article/view/2750/2637 |archivedate=30 October 2015  }}</ref>\n[[File:Bogotazo.jpg|thumb|left|The [[Bogotazo]] in 1948]]\nSoon after, Colombia achieved some degree of political stability, which was interrupted by a bloody conflict that took place between the late 1940s and the early 1950s, a period known as ''[[La Violencia]]'' (\"The Violence\"). Its cause was mainly mounting tensions between the two leading political parties, which subsequently ignited after the assassination of the Liberal presidential candidate [[Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n]] on 9 April 1948.<ref>{{cite web |title=El Bogotazo: Memorias Del Olvido |author=Alape, Arturo |publisher=Fundaci\u00f3n Universidad Central |year=1983 |language=Spanish}}</ref><ref>{{cite web |title=Mataron a Gait\u00e1n: vida p\u00fablica y violencia urbana en Colombia |author=Braun, Herbert |publisher=[[National University of Colombia|Universidad Nacional de Colombia]], Centro Editorial |year=1987 |isbn=978-958-17-0006-6 |language=Spanish}}</ref> The ensuing riots in Bogot\u00e1, known as [[El Bogotazo]], spread throughout the country and claimed the lives of at least 180,000 Colombians.<ref name=\"Encarta\">{{cite web |author1=Charles Bergquist |author2=David J. Robinson |year=1997\u20132005 |url=http://ca.encarta.msn.com/encyclopedia_761564636_10/Colombia.html |title=Colombia |work=Microsoft Encarta Online Encyclopedia 2005 |publisher=Microsoft Corporation |accessdate=16 April 2006 |archivedate=1 November 2009 |deadurl=yes |archiveurl=https://www.webcitation.org/5kwsWoGia?url=http://ca.encarta.msn.com/encyclopedia_761564636_10/Colombia.html  }} ''On 9 April 1948, Gait\u00e1n was assassinated outside his law offices in downtown Bogot\u00e1. The assassination marked the start of a decade of bloodshed, called ''La Violencia'' (The Violence), which took the lives of an estimated 180,000 Colombians before it subsided in 1958.''</ref>\n\nColombia entered the [[Korean War]] when [[Laureano G\u00f3mez]] was elected president. It was the only Latin American country to join the war in a direct military role as an ally of the United States. Particularly important was the resistance of the Colombian troops at [[Battle of Old Baldy|Old Baldy]].<ref name=\"Colombia's legacy with Korea\">{{cite web |title=Colombia y los Estados Unidos en la Guerra de Corea |author1=Carlos Horacio Ur\u00e1n |publisher=The Kellogg Institute for International Studies |year=1986 |url=http://kellogg.nd.edu/publications/workingpapers/WPS/069.pdf |language=Spanish}}</ref>\n\nThe violence between the two political parties decreased first when [[Gustavo Rojas Pinilla|Gustavo Rojas]] deposed the [[Laureano G\u00f3mez|President]] of Colombia in a coup d'\u00e9tat and negotiated with the guerrillas, and then under the [[Colombian Military Junta|military junta]] of General [[Gabriel Par\u00eds]].<ref>{{cite web |title=El golpe de Rojas y el poder de los militares |publisher=scielo.org.co |url=http://www.scielo.org.co/pdf/folios/n31/n31a03.pdf |author=Atehort\u00faa Cruz, Adolfo Le\u00f3n |language=Spanish}}</ref><ref>{{cite web |author=Ayala Diago, C\u00e9sar Augusto |year=2000 |title=Gustavo Rojas Pinilla, 100 a\u00f1os, 1900\u20131975 |publisher=[[Bank of the Republic (Colombia)|Banco de la Rep\u00fablica]] |url=http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/marzo2000/123gustavo.htm |language=Spanish}}</ref>\n[[File:Centro de Memoria Hist\u00f3rica - Bogot\u00e1.jpg|thumb|The Axis of Peace and Memory, a memorial to the victims of the conflict]]\nAfter Rojas' deposition, the Colombian Conservative Party and Colombian Liberal Party agreed to create the [[National Front (Colombia)|National Front]], a coalition which would jointly govern the country. Under the deal, the presidency would alternate between conservatives and liberals every 4 years for 16 years; the two parties would have parity in all other elective offices.<ref>{{cite web|title= 1957\u20131974 El Frente Nacional|publisher= Revista Credencial Historia|year= 2006|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/septiembre2006/frente.htm|author = Alarc\u00f3n N\u00fa\u00f1ez, \u00d3scar|language= Spanish}}</ref> The National Front ended \"La Violencia\", and National Front administrations attempted to institute far-reaching social and economic reforms in cooperation with the [[Alliance for Progress]].<ref>ROJAS, Diana Marcela. La alianza para el progreso de Colombia. An\u00e1lisis Pol\u00edtico, [S.l.], v. 23, n. 70, p. 91-124, sep. 2010. {{ISSN|0121-4705}}</ref><ref>{{cite web|title= Frente Nacional: acuerdo bipartidista y alternaci\u00f3n en el poder|publisher= Revista Credencial Historia|year= 1999|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/noviembre1999/119frente.htm|author = Ayala Diago, C\u00e9sar Augusto|language= Spanish}}</ref> Despite the progress in certain sectors, many social and political problems continued, and guerrilla groups were formally created such as the [[Revolutionary Armed Forces of Colombia|FARC]], the [[National Liberation Army (Colombia)|ELN]] and the [[19th of April Movement|M-19]] to fight the government and political apparatus.<ref>{{cite web|title= El Frente Nacional|publisher= banrepcultural.org|year= 2006|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ayudadetareas/politica/el_frente_nacional|language= Spanish}}</ref>\n\nSince the 1960s, the country has suffered from an [[Asymmetric warfare|asymmetric]] [[Low intensity conflict|low-intensity]] [[Colombian armed conflict (1964\u2013present)|armed conflict]] between [[Military Forces of Colombia|government forces]], [[Guerrilla movements in Colombia|leftist guerrilla groups]] and [[Paramilitarism in Colombia|right wing paramilitaries]].<ref name=\"HistoricalCommission\">{{cite web|title= Contribution to an Understanding of the Armed Conflict in Colombia|author= Historical Commission on the Conflict and Its Victims (CHCV)|year= February 2015|url= https://www.mesadeconversaciones.com.co/sites/default/files/Informe%20Comisi_n%20Hist_rica%20del%20Conflicto%20y%20sus%20V_ctimas.%20La%20Habana,%20Febrero%20de%202015.pdf|language= Spanish|access-date= 6 February 2016|archive-url= https://web.archive.org/web/20160121194351/https://www.mesadeconversaciones.com.co/sites/default/files/Informe%20Comisi_n%20Hist_rica%20del%20Conflicto%20y%20sus%20V_ctimas.%20La%20Habana%2C%20Febrero%20de%202015.pdf|archive-date= 21 January 2016|dead-url= yes|df= dmy-all}}</ref> The conflict escalated in the 1990s,<ref name=\"Colombian armed conflict\">{{cite web|author= Lilian Yaffe|url= http://www.icesi.edu.co/revistas/index.php/revista_cs/article/view/1133/1509|title= Armed conflict in Colombia: analyzing the economic, social, and institutional causes of violent opposition|publisher= icesi.edu.co|date= 3 October 2011|language= Spanish|accessdate= 24 April 2013|archive-url= https://web.archive.org/web/20131016063214/http://www.icesi.edu.co/revistas/index.php/revista_cs/article/view/1133/1509|archive-date= 16 October 2013|dead-url= yes|df= dmy-all}}</ref> mainly in remote rural areas.<ref name=\"Colombian conflict\">{{cite web|url= http://www.centrodememoriahistorica.gov.co/informes/informes-2017/tomas-y-ataques-guerrilleros-1965-2013 |title= Tomas y ataques guerrilleros (1965\u20132013)|publisher= centrodememoriahistorica.gov.co |date= 5 June 2017 |language=Spanish}}</ref> Since the beginning of the armed conflict, [[human rights defenders]] have  fought for the respect for [[human rights]], despite staggering opposition.{{refn|[[H\u00e9ctor Abad G\u00f3mez|H\u00e9ctor Abad]] was a prominent medical doctor, university professor, and human rights leader whose holistic vision of healthcare led him to found the Colombian National School of [[Public Health]]. The increasing violence and human rights abuses of the 1970s and 1980s led him to fight for social justice in his community.<ref>{{cite book|title= Oblivion: A Memoir|author= H\u00e9ctor Abad Faciolince|publisher=  Farrar, Straus and Giroux|isbn = 978-0-374-53393-9|year= 2006}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.wola.org/news/oblivion_a_memior_by_hector_abad_wins_wola_duke_human_rights_book_award |title= Oblivion: a memoir by Hector Abad wins Wola-Duke human rights book award|accessdate= 27 January 2016|publisher= wola.org}}</ref>|group=Note}}{{refn|[[Javier de Nicol\u00f3]] was a [[Salesian]] priest who grew up in war-torn Italy and arrived in Colombia a year after the bogotazo. He developed a program that has offered more than 40,000 young people the education and moral support they needed to become productive citizens.<ref>{{cite web|url= http://www.iaf.gov/resources/publications/grassroots-development-journal/2013-focus-the-iaf-s-investment-in-young-people/first-class-citizens-father-de-nicol-and-the-street-kids-of-colombia |title= First-class citizens: Father de Nicol\u00f3 and the street kids of Colombia|accessdate= 28 March 2016|publisher= iaf.gov}}</ref>|group=Note}} Several guerrillas' organizations decided to demobilize after peace negotiations in 1989\u20131994.<ref name=\"Enough Already!\">{{cite web|title= \"Enough Already!\" Colombia: Memories of War and Dignity.|author= Historical Memory Group|publisher= The National Center for Historical Memory's (NCHM)|year= 2013|ISBN = 9789585760844|url= http://www.centrodememoriahistorica.gov.co/descargas/informes2013/bastaYa/bastaya-colombia-memorias-de-guerra-y-dignidad-2015.pdf|language= Spanish}}</ref>\n\nThe United States has been heavily involved in the conflict since its beginnings, when in the early 1960s the [[U.S. government]] encouraged the Colombian military to attack leftist militias in rural Colombia. This was part of the U.S. fight against communism. [[Mercenarie]]s and multinational corporations such as [[Chiquita Brands International]] are some of the international actors that have contributed to the violence of the conflict.<ref name=\"HistoricalCommission\"/><ref name=\"Enough Already!\"/><ref name=\"colombia-and-us-54\">{{cite book|title=Colombia and the United States: war, unrest, and destabilization|author1=Mario A. Murillo|author2=Jes\u00fas Rey Avirama|publisher=Seven Stories Press|isbn=978-1-58322-606-3|year=2004|url= https://books.google.com/books?id=EdhCanqQN8kC&pg=PP1#v=onepage|page=54}}</ref>\n\nOn 4 July 1991, a new [[Colombian Constitution of 1991|Constitution]] was promulgated. The changes generated by the new constitution are viewed as positive by Colombian society.<ref>{{cite web|url= http://www.elpais.com.co/elpais/colombia/20-grandes-cambios-genero-constitucion-1991 |title= 20 grandes cambios que gener\u00f3 la Constituci\u00f3n de 1991|accessdate= 28 March 2013|publisher= elpais.com.co |language=Spanish}}</ref><ref name=\"Colombian Constitution of 1991\">{{cite web|url= http://www.secretariasenado.gov.co/index.php/leyes-y-antecedentes/constitucion-y-sus-reformas |title= Colombian Constitution of 1991 |accessdate= 10 March 2014|publisher= secretariasenado.gov.co |language=Spanish}}</ref>\n\n===21st century===\n[[File:Jefa de Estado participa en ceremonia de la Firma de la Paz entre el Gobierno de Colombia y las FARC E.P. (29953487045).jpg|thumb|upright=1.05|Former President [[Juan Manuel Santos]] signed a [[Colombian peace process|peace accord]]]]\nThe administration of President [[\u00c1lvaro Uribe]] (2002\u201310), adopted the [[democratic security policy]] which included an integrated [[counter-terrorism]] and [[counter-insurgency]] campaign.<ref>{{cite news|url= http://www.eltiempo.com/justicia/desmovilizacion-principal-arma-contra-las-guerrillas_13077339-4 |title= Desmovilizaci\u00f3n, principal arma contra las guerrillas |trans-title=Demobilization, main weapon against the guerrillas |first=Juan Guillermo |last=Mercado |work=[[El Tiempo (Colombia)|El Tiempo]] |language=Spanish |date=22 September 2013}}</ref> The Government economic plan also promoted confidence in investors.<ref>{{cite web |url= http://som.yale.edu/news/news/former-colombian-president-alvaro-uribe-speaks-yale-som |title= Former Colombian President Alvaro Uribe Speaks at Yale SOM |publisher= Yale School of Management |date=3 December 2012}}</ref> As part of a controversial peace process the [[United Self-Defense Forces of Colombia|AUC]] (right-wing paramilitaries) as a formal organization had ceased to function.<ref name=\"CIAWFB\">{{cite web|work=CIA world fact book|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/co.html|title=Colombia|accessdate=24 September 2015}}</ref> In February 2008, millions of Colombians demonstrated against FARC and other outlawed groups.<ref>{{cite web|url=http://www.movements.org/case-study/entry/oscar-morales-and-one-million-voices-against-farc/ |title=Oscar Morales and One Million Voices Against FARC |website=Movements.org |date=23 July 2010 |accessdate=1 April 2013 |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20131022220325/http://www.movements.org/case-study/entry/oscar-morales-and-one-million-voices-against-farc/ |archivedate=22 October 2013 }}</ref>\n\nAfter peace negotiations in [[Cuba]], the [[Government of Colombia|Colombian government]] of President [[Juan Manuel Santos]] and [[guerrilla]] of FARC-EP announced a final agreement to end the conflict.<ref>{{cite news|url= http://www.altocomisionadoparalapaz.gov.co/mesadeconversaciones/index.html |title= Colombia's peace deals|publisher= altocomisionadoparalapaz.gov.co|accessdate= 6 September 2017}}</ref> However, a [[Colombian peace agreement referendum, 2016|referendum]] to ratify the deal was unsuccessful.<ref>{{cite news |url=https://www.bbc.co.uk/news/world-latin-america-37537252 |title=Colombia referendum: Voters reject Farc peace deal |publisher=[[BBC News]] |date=3 October 2016 |accessdate=2 November 2016}}</ref><ref>{{cite web |title=Plebiscito 2 octubre 2016 \u2013 Bolet\u00edn Nacional No. 53 |url=http://plebiscito.registraduria.gov.co/99PL/DPLZZZZZZZZZZZZZZZZZ_L1.htm |publisher=Registradur\u00eda Nacional de Estado Civil |date=2 October 2016 |accessdate=2 November 2016}}</ref> Afterward, the Colombian government and the FARC signed a revised [[Colombian peace process|peace deal]] in November 2016,<ref>{{Cite news |url=https://www.bbc.com/news/world-latin-america-38096179 |title=Colombia signs new peace deal with Farc |date=24 November 2016 |publisher=[[BBC News]]}}</ref> which the [[Colombian congress]] approved.<ref>{{Cite news |url= https://www.washingtonpost.com/world/the_americas/colombian-congress-approves-historic-peace-deal/2016/11/30/9b2fda92-b5a7-11e6-939c-91749443c5e5_story.html |title= Colombia's congress approves historic peace deal with FARC rebels |date= 30 November 2016 |first=Joshua |last=Partlow |first2=Nick |last2=Miroff |work=[[The Washington Post]]}}</ref> In 2016, President Santos was awarded the [[2016 Nobel Peace Prize|Nobel Peace Prize]].<ref>{{cite web|url=  https://www.nobelprize.org/nobel_prizes/peace/laureates/2016/santos-lecture_en.html|title= Nobel Lecture by Juan Manuel Santos, Oslo, 10 December 2016 |website=NobelPrize.org|accessdate= 10 December 2016}}</ref> The Government began a process of attention and comprehensive reparation for victims of conflict.<ref>{{cite web |url=http://www.unidadvictimas.gov.co/normatividad/LEY+DE+VICTIMAS.pdf |title=The Victims and Land Restitution Law |publisher=unidadvictimas.gov.co |accessdate=21 December 2014 |language=Spanish |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20150925110822/http://www.unidadvictimas.gov.co/normatividad/LEY%2BDE%2BVICTIMAS.pdf |archivedate=25 September 2015  }}</ref><ref>{{cite web|url= https://www.restituciondetierras.gov.co/inicio |title= the Land Restitution Unit|publisher=restituciondetierras.gov.co |accessdate=23 March 2013}}</ref> Colombia shows modest progress in the struggle to defend human rights, as expressed by [[Human Rights Watch|HRW]].<ref>{{cite news |url=http://colombiareports.co/colombia-has-improved-under-santos-human-rights-watch/ |title=Colombia has improved under Santos: Human Rights Watch |first=Toni |last=Peters |work=[[Colombia Reports]] |date=12 October 2011}}</ref> A Special Jurisdiction for Peace has been created to investigate, clarify, prosecute and punish serious human rights violations and grave breaches of [[international humanitarian law]] which occurred during the armed conflict and to satisfy victims' right to [[justice]].<ref>{{cite web|title=ABC Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz|url=http://www.altocomisionadoparalapaz.gov.co/Documents/informes-especiales/abc-del-proceso-de-paz/abc-jurisdiccion-especial-paz.html|publisher=Oficina del Alto Comisionado para la Paz|accessdate=24 August 2016}}</ref> During his visit to Colombia, [[Pope Francis]] paid tribute to the victims of the conflict.<ref>{{Cite web |url=http://en.radiovaticana.va/news/2017/09/08/pope_at_colombia_prayer_meeting_for_reconciliation_weeps_wit/1335635 |title=Pope at Colombia prayer meeting for reconciliation weeps with victims |date=8 September 2017 |website=radiovaticana.va |access-date=9 September 2017 |archive-url=https://web.archive.org/web/20170909034315/http://en.radiovaticana.va/news/2017/09/08/pope_at_colombia_prayer_meeting_for_reconciliation_weeps_wit/1335635 |archive-date=9 September 2017 |dead-url=yes |df=dmy-all }}</ref>\n\n[[2010 Colombia\u2013Venezuela diplomatic crisis|Colombia's relations with Venezuela]] have fluctuated due to ideological differences between both governments.<ref>{{cite news |url=https://www.bbc.com/news/world-latin-america-10926003 |title=Colombia and Venezuela restore diplomatic relations |publisher=BBC News |date=11 August 2010}}</ref> Colombia has offered [[Humanitarian aid|humanitarian support]] with food and medicines to mitigate the shortage of supplies in Venezuela.<ref>{{Cite web |url= http://es.presidencia.gov.co/noticia/180111-Colombia-reitera-ofrecimiento-de-ayuda-humanitaria-a-Venezuela |title= Colombia reitera ofrecimiento de ayuda humanitaria a Venezuela |trans-title=Colombia reiterates offer of humanitarian aid to Venezuela |date=11 January 2018 |language = Spanish |website=Presidencia.gov.co}}</ref> Colombia's Foreign Ministry said that all efforts to resolve [[Crisis in Venezuela (2012\u2013present)|Venezuela's crisis]] should be peaceful.<ref>{{Cite web |url= http://es.presidencia.gov.co/noticia/170812-Comunicado-de-prensa-del-Ministerio-de-Relaciones-Exteriores |title= Comunicado de prensa del Ministerio de Relaciones Exteriores |trans-title=Press release of the Ministry of Foreign Affairs\n |date=2 June 2017 |language = Spanish|website=Presidencia.gov.co}}</ref> Colombia proposed the idea of the [[Sustainable Development Goals]] and a final document was adopted by the [[United Nations]].<ref>{{Cite web |url= http://impakter.com/short-history-sdgs/|title= A Short History of the SDGS. |first=Paula |last=Caballero |website=Impakter.com |date=20 September 2016}}</ref>\n\n== Geography ==\n{{Main|Geography of Colombia}}\n{{See also|Geology of Colombia|List of national parks of Colombia|List of rivers in Colombia}}\n[[File:Mapa de Colombia (relieve).svg|upright=1.05|thumb|Relief map]]\nThe geography of Colombia is characterized by its six main [[Natural regions of Colombia|natural regions]] that present their own unique characteristics, from the [[Andes|Andes mountain range]] region shared with Ecuador and Venezuela; the [[Pacific Coast|Pacific coastal region]] shared with Panama and Ecuador; the Caribbean coastal region shared with Venezuela and Panama; the ''[[Los Llanos, Venezuela|Llanos]]'' (plains) shared with Venezuela; the [[Amazon Rainforest]] region shared with Venezuela, Brazil, Peru and Ecuador; to the [[Insular Region (Colombia)|insular area]], comprising islands in both the Atlantic and Pacific oceans.<ref name=\"Geography of Colombia\">{{cite web |url= http://www.colombia-sa.com/geografia/geografia-in.html|title= Natural regions of Colombia and description of the three branches of the andes cordillera|publisher = colombia-sa.com |accessdate= 7 March 2014}}</ref>\n\nColombia is bordered to the northwest by [[Panama]]; to the east by [[Venezuela]] and [[Brazil]]; to the south by [[Ecuador]] and [[Peru]];<ref name = \"Land borders\">{{cite web|url= http://www.cancilleria.gov.co/en/politica/fronteras-terrestres|title= The Republic of Colombia shares land borders with five (5) countries |publisher = cancilleria.gov.co}}</ref> it established its maritime boundaries with neighboring countries through seven agreements on the Caribbean Sea and three on the Pacific Ocean.<ref name = \"Maritime borders\">{{cite web|url= http://www.cancilleria.gov.co/en/politica/fronteras-maritimas|title= Maritime borders|publisher = cancilleria.gov.co}}</ref> It lies between latitudes [[12th parallel north|12\u00b0N]] and [[4th parallel south|4\u00b0S]], and longitudes [[67th meridian west|67\u00b0]] and [[79th meridian west|79\u00b0W]].\n[[File:Colombia K\u00f6ppen.svg|thumb|left|Colombia map of [[K\u00f6ppen climate classification]]]]\nPart of the [[Pacific Ring of Fire|Ring of Fire]], a region of the world subject to earthquakes and [[volcano|volcanic eruptions]],<ref name=\"Ring of Fire\">{{cite web|url= http://seisan.ingeominas.gov.co/RSNC/index.php/material-educativo|title= Colombia is part of the Ring of Fire|publisher= seisan.ingeominas.gov.co|accessdate= 7 March 2014|language= Spanish|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20140307220211/http://seisan.ingeominas.gov.co/RSNC/index.php/material-educativo|archivedate= 7 March 2014|df= dmy-all}}</ref> in the interior of Colombia the Andes are the prevailing geographical feature. Most of Colombia's population centers are located in these interior highlands. Beyond the [[Colombian Massif]] (in the south-western departments of [[Cauca Department|Cauca]] and [[Nari\u00f1o Department|Nari\u00f1o]]) these are divided into three branches known as ''cordilleras'' (mountain ranges): the [[Cordillera Occidental (Colombia)|Cordillera Occidental]], running adjacent to the Pacific coast and including the city of [[Santiago de Cali|Cali]]; the [[Cordillera Central (Colombia)|Cordillera Central]], running between the [[Cauca River|Cauca]] and [[Magdalena River]] valleys (to the west and east respectively) and including the cities of [[Medell\u00edn]], [[Manizales]], [[Pereira, Colombia|Pereira]] and [[Armenia, Quind\u00edo|Armenia]]; and the [[Cordillera Oriental (Colombia)|Cordillera Oriental]], extending north east to the [[Guajira Peninsula]] and including Bogot\u00e1, [[Bucaramanga]] and [[C\u00facuta]].<ref name=\"Geography of Colombia\"/><ref name=\"populationbyregions\"/><ref name=\"Population density\"/>\n\nPeaks in the Cordillera Occidental exceed {{convert|4700|m|ft|0|abbr=on}}, and in the Cordillera Central and Cordillera Oriental they reach {{convert|5000|m|ft|0|abbr=on}}. At {{convert|2600|m|ft|0|abbr=on}}, Bogot\u00e1 is the highest city of its size in the world.<ref name=\"Geography of Colombia\"/>\n\nEast of the Andes lies the [[savanna]] of the ''[[Los Llanos, Venezuela|Llanos]]'', part of the [[Orinoco|Orinoco River basin]], and, in the far south east, the [[jungle]] of the [[Amazon rainforest]]. Together these lowlands comprise over half Colombia's territory, but they contain less than 6% of the population. To the north the [[Caribbean Region of Colombia|Caribbean coast]], home to 21.9% of the population and the location of the major port cities of [[Barranquilla]] and [[Cartagena, Colombia|Cartagena]], generally consists of low-lying plains, but it also contains the [[Sierra Nevada de Santa Marta]] mountain range, which includes the country's tallest peaks ([[Pico Crist\u00f3bal Col\u00f3n]] and [[Pico Sim\u00f3n Bol\u00edvar]]), and the [[La Guajira Desert]]. By contrast the narrow and discontinuous [[Pacific Region of Colombia|Pacific coastal lowlands]], backed by the [[Baud\u00f3 Mountains|Serran\u00eda de Baud\u00f3]] mountains, are sparsely populated and covered in dense vegetation. The principal Pacific port is [[Buenaventura, Colombia|Buenaventura]].<ref name=\"Geography of Colombia\"/><ref name=\"populationbyregions\"/><ref name=\"Population density\"/>\n\nThe main rivers of Colombia are [[Magdalena River|Magdalena]], [[Cauca River|Cauca]], [[Guaviare River|Guaviare]], [[Atrato River|Atrato]], [[Meta River|Meta]], [[Putumayo River|Putumayo]] and [[Caquet\u00e1 River|Caquet\u00e1]]. Colombia has four main drainage systems: the Pacific drain, the Caribbean drain, the Orinoco Basin and the Amazon Basin. The [[Orinoco]] and [[Amazon River|Amazon]] Rivers mark limits with Colombia to Venezuela and Peru respectively.<ref name=\"Hydrography\">{{cite web |url= http://www.colombia-sa.com/geografia/geografia-in-2.html|title= Hydrography of Colombia|publisher = colombia-sa.com |accessdate= 7 March 2014}}</ref>\n\nProtected areas and the \"National Park System\" cover an area of about {{convert|14,268,224|ha|km2}} and account for 12.77% of the Colombian territory.<ref>{{cite web |language=Spanish |url=http://www.parquesnacionales.gov.co/portal/sistema-de-parques-nacionales-naturales/ |title=Direcci\u00f3n de Parques Nacionales Naturales de Colombia |accessdate= 15 November 2015}}</ref> Compared to neighboring countries, rates of deforestation in Colombia are still relatively low.<ref name=\"United Nations Deforestation\">{{cite web|url= http://hdr.undp.org/en/content/change-forest-area-19902011 |title=  Change in forest area, 1990/2011 (%)|publisher= undp.org |accessdate= 18 February 2015}}</ref> Colombia is the sixth country in the world by magnitude of total renewable freshwater supply, and still has large reserves of freshwater.<ref name=worldwater>{{cite web|url = http://worldwater.org/water-data/|title= Table 1: Total Renewable Freshwater Supply, by Country |publisher= worldwater.org}}</ref>\n[[File:Volcan Nevado del Ruiz.jpg|thumb|upright=0.85|Mountain climate is one of the unique features of the Andes and other high altitude reliefs]]\n\n=== Climate ===\n{{Main|Climate of Colombia}}\nThe climate of Colombia is characterized for being [[tropical]] presenting variations within [[Natural regions of Colombia|six natural regions]] and depending on the altitude, temperature, [[humidity]], [[wind]]s and [[rainfall]].<ref name=\"Thermal floors\"/> The diversity of climate zones in Colombia is characterized for having [[tropical rainforest]]s, [[savanna]]s, [[steppe]]s, [[desert]]s and mountain climate.\n\n[[Mountain climate]] is one of the unique features of the Andes and other high altitude reliefs where climate is determined by elevation. Below {{convert|1000|m|ft|0|sp=us}} in elevation is the [[tierra caliente|warm altitudinal zone]], where [[temperature]]s are above {{convert|24|\u00b0C|\u00b0F|1}}. About 82.5% of the country's total area lies in the warm altitudinal zone. The [[tierra templada|temperate climate altitudinal zone]] located between {{convert|1001|and|2000|m|ft|0|sp=us}} is characterized for presenting an average temperature ranging between {{convert|17|and|24|\u00b0C|\u00b0F|1}}. The [[tierra fr\u00eda|cold climate]] is present between {{convert|2001|and|3000|m|ft|0|sp=us}} and the temperatures vary between {{convert|12|and|17|\u00b0C|\u00b0F|1}}. Beyond lies the alpine conditions of the forested zone and then the treeless grasslands of the [[p\u00e1ramo]]s. Above {{convert|4000|m|ft|0|sp=us}}, where temperatures are below freezing, the climate is [[tierra helada|glacial]], a zone of permanent snow and ice.<ref name=\"Thermal floors\">{{cite web|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/economia/colombia/eco1.htm|title= Thermal floors|publisher= banrepcultural.org|accessdate= 25 February 2014|language= Spanish|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20141016033544/http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/economia/colombia/eco1.htm|archivedate= 16 October 2014|df= dmy-all}}</ref>\n\n=== Biodiversity ===\n{{Main|Biodiversity of Colombia}}\n{{see also|Fauna of Colombia|Flora of Colombia}}\n\n[[File:Cattleya trianae tipo Baronessa.jpg|thumb|The national flower of Colombia is the [[endemic]] [[orchid]] ''[[Cattleya trianae]]'', which was named after the Colombian botanist and physician [[Jos\u00e9 Jer\u00f3nimo Triana]].<ref>{{cite web |url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/julio2001/laflor.htm|title= La flor de mayo, Cattleya trianae, flor nacional|language = Spanish|accessdate= 3 March 2017 |publisher= banrepcultural.org}}</ref>]]\nColombia is one of the [[megadiverse countries]] in [[biodiversity]],<ref>{{cite web |url= http://www.inecc.gob.mx/descargas/ai/con199328.pdf|title= Declaraci\u00f3n de Canc\u00fan de pa\u00edses megadiversos af\u00ednes|author = Delegatarios de pa\u00edses megadiversos|publisher= inecc.gob.mx|language=Spanish|accessdate= 9 March 2014}}</ref> ranking first in [[List of birds of Colombia|bird species]].<ref name =\"Bird Species\">{{cite web |url= http://www.proaves.org/colombia-officially-the-nation-with-the-greatest-diversity-of-birds-and-a-new-world-record/?lang=en|title= Colombia Celebrates over 1,900 Bird Species|publisher= proaves.org|accessdate= 18 December 2013}}</ref> As for plants, the country has between 40,000 and 45,000 plant [[species]], equivalent to 10 or 20% of total global species, which is even more remarkable given that Colombia is considered a country of intermediate size.<ref>{{cite web|url= http://www.parquesnacionales.gov.co/PNN/portel/libreria/php/frame_detalle.php?h_id=5274|title= Flora of Colombia|publisher= parquesnacionales.gov.co|language= Spanish|accessdate= 18 December 2013|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20160125222620/http://www.parquesnacionales.gov.co/PNN/portel/libreria/php/frame_detalle.php?h_id=5274|archivedate= 25 January 2016|df= dmy-all}}</ref> Colombia is the second most biodiverse country in the world, lagging only after Brazil which is approximately 7 times bigger.<ref name=\"Biodiversity of Colombia\">{{cite web|url=http://www.prodiversitas.bioetica.org/nota63.htm |title=Colombia is the second most biodiverse country in the world |author=Luis Fernando Potes |publisher=prodiversitas.bioetica.org |language=Spanish |accessdate=9 March 2014 |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20131029190443/http://www.prodiversitas.bioetica.org/nota63.htm |archivedate=29 October 2013 }}</ref>\n\nColombia is the country in the planet more characterized by a high biodiversity, with the highest rate of species by area unit worldwide and it has the largest number of [[endemism]]s (species that are not found naturally anywhere else) of any country. About 10% of the species of the [[Earth]] live in Colombia, including over 1,900 species of bird, more than in Europe and North America combined, Colombia has 10% of the world's [[List of mammals of Colombia|mammals]] species, 14% of the [[amphibian]] species and 18% of the [[Endemic birds of Colombia|bird]] species of the world.<ref name=\"DIVERSITY OF SPECIES IN COLOMBIA\">{{cite web|url=http://www.humboldt.org.co/component/k2/item/62-cifras |title=Colombia accounts for around 10% of the flora and fauna of the world. |publisher=humboldt.org.co |accessdate=21 July 2013 |deadurl=yes|archiveurl=https://web.archive.org/web/20140309144021/http://www.humboldt.org.co/component/k2/item/62-cifras |archivedate=9 March 2014 }}</ref>\n\nColombia has about 2,000 species of [[marine fish]] and is the second most diverse country in [[freshwater fish]]. Colombia is the country with more endemic species of [[List of butterflies of Colombia|butterflies]], number 1 in terms of [[orchid]] species and approximately 7,000 species of [[beetle]]s. Colombia is second in the number of amphibian species and is the third most diverse country in [[List of reptiles of Colombia|reptiles]] and [[Arecaceae|palms]]. There are about 1,900 species of [[mollusk]]s and according to estimates there are about 300,000 species of [[invertebrates]] in the country. In Colombia there are 32 terrestrial [[biomes]] and 314 types of [[ecosystems]].<ref>{{cite web |url= http://www.sibcolombia.net/web/sib/cifras |title= System of information about biodiversity of Colombia|publisher= Sistema de Informaci\u00f3n sobre Biodiversidad de Colombia|language= spanish|accessdate= 5 April 2013}}</ref><ref name = \"humboldt\">{{cite web |url= http://www.humboldt.org.co/images/documentos/pdf/documentos/iern-biodiversidad-2010-2011.pdf |title= Informe sobre el estado de los recursos naturales renovables y del ambiente Componente de biodiversidad, 2010\u20132011 |publisher= humboldt.org.co|language= spanish|accessdate= 25 May 2017}}</ref>\n\n== Government and politics ==\n{{Main|Government of Colombia}}\n{{See also|Colombian Constitution of 1991}}\n[[File:Lado sur Casa de Nari\u00f1o.jpg|thumb|left|upright=1.15|[[Casa de Nari\u00f1o]] is the official home and principal workplace of the [[President of Colombia]].]]\nThe government of Colombia takes place within the framework of a [[presidential system|presidential]] [[Participatory democracy|participatory democratic]] republic as established in the Constitution of 1991.<ref name=\"Colombian Constitution of 1991\"/> In accordance with the principle of [[separation of powers]], government is divided into three branches: the executive branch, the legislative branch and the judicial branch.<ref>Colombian Constitution of 1991 (Title V \u2013 Concerning the organization of the state \u2013 Chapter 1 \u2013 Concerning the structure of the state \u2013 Article 113)</ref>\n\nAs the head of the executive branch, the [[President of Colombia]] serves as both [[head of state]] and [[head of government]], followed by the [[Vice President of Colombia|Vice President]] and the [[Council of Ministers of the Republic of Colombia|Council of Ministers]]. The president is elected by popular vote to serve four-year term (In 2015, Colombia's Congress approved the repeal of a 2004 constitutional amendment that eliminated the one-term limit for presidents).<ref>{{cite web|url= http://www.sandiegouniontribune.com/hoy-san-diego/sdhoy-colombian-lawmakers-vote-to-limit-presidents-to-2015jun04-story.html|title= Colombian lawmakers vote to limit presidents to single term|publisher= sandiegouniontribune.com}}</ref> At the provincial level executive power is vested in [[List of Colombian Department Governors|department governors]], [[municipalities of Colombia|municipal mayors]] and local administrators for smaller administrative subdivisions, such as ''[[Corregimientos of Colombia|corregimientos]]'' or ''comunas''.<ref>Colombian Constitution of 1991 (Title V \u2013 Concerning the organization of the state \u2013 Chapter 1 \u2013 Concerning the structure of the state \u2013 Article 115)</ref> All regional elections are held one year and five months after the presidential election.<ref name=\"Government\">{{cite web|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ayudadetareas/gobierno/gob3a.htm |title= The Government of Colombia|publisher = banrepcultural.org|accessdate = 14 March 2014|language = Spanish}}</ref><ref>Colombian Constitution of 1991 (Title VII \u2013 Concerning the executive branch)</ref>\n[[File:El Capitolio Nacional (Bogot\u00e1, Colombia) 1.jpg|thumb|upright=1.15|[[Capitolio Nacional]] seat of the [[Congress of Colombia|Congress]].]]\nThe legislative branch of government is represented nationally by the [[Congress of Colombia|Congress]], a bicameral institution comprising a 166-seat [[Chamber of Representatives of Colombia|Chamber of Representatives]] and a 102-seat [[Senate of Colombia|Senate]].<ref>Colombian Constitution of 1991 (Title V \u2013 Concerning the organization of the state \u2013 Chapter 1 \u2013 Concerning the structure of the state \u2013 Article 114)</ref><ref>Colombian Constitution of 1991 (Chapter 4 \u2013 Concerning the senate \u2013 Article 171)</ref> The Senate is elected nationally and the Chamber of Representatives is elected in electoral districts.<ref>Colombian Constitution of 1991 (Chapter 5 \u2013 Concerning the chamber of representatives \u2013 Article 176)</ref> Members of both houses are elected to serve four-year terms two months before the president, also by popular vote.<ref>Colombian Constitution of 1991 (Title VI \u2013 Concerning the legislative branch \u2013 Chapter 1 \u2013 Concerning its structure and functions \u2013 Article 132)</ref>\n\nThe judicial branch is headed by [[Judiciary of Colombia|four high courts]],<ref>Colombian Constitution of 1991 (Title VII \u2013 Concerning the judiciary branch \u2013 Chapter 2 \u2013 Concerning ordinary jurisdiction  \u2013 Article 234)</ref> consisting of the [[Supreme Court of Justice of Colombia|Supreme Court]] which deals with penal and civil matters, the [[Council of State of Colombia|Council of State]], which has special responsibility for [[administrative law]] and also provides legal advice to the executive, the [[Constitutional Court of Colombia|Constitutional Court]], responsible for assuring the integrity of the Colombian constitution, and the [[Superior Council of Judicature]], responsible for auditing the judicial branch.<ref>Colombian Constitution of 1991 (Title VIII \u2013 Concerning the judiciary branch)</ref> Colombia operates a system of [[civil law (legal system)|civil law]], which since 2005 has been applied through an [[adversarial system]].\n\nDespite a number of controversies, the [[democratic security policy]] has ensured that former President [[\u00c1lvaro Uribe|Uribe]] remained popular among Colombian people, with his approval rating peaking at 76%, according to a poll in 2009.<ref>{{cite news|url= http://www.semana.com/politica/articulo/si-no-uribe-santos/103711-3 |title= Si no es Uribe, es Santos|publisher = semana.com |date= 1 June 2009|accessdate=15 March 2014 |author= Ipsos-Napoleon Franco poll|language = Spanish}}</ref> However, having served two terms, he was constitutionally barred from seeking re-election in 2010.<ref>{{Cite news|title = Colombian Court Blocks President's Bid for a Third Term|url = https://www.nytimes.com/2010/02/27/world/americas/27colombia.html|newspaper = The New York Times|date = 26 February 2010|accessdate = 24 October 2015|issn = 0362-4331}}</ref> In the run-off elections on 20 June 2010 the former Minister of defense [[Juan Manuel Santos]] won with 69% of the vote against the second most popular candidate, [[Antanas Mockus]]. A second round was required since no candidate received over the 50% winning threshold of votes.<ref>{{cite web|url= http://www.registraduria.gov.co/imagenes/escrutinio_seg_vuelta.pdf|title= escrutinio 2\u00aa Vuelta 2010|publisher= registraduria.gov.co|language = Spanish}}</ref> Santos won nearly 51% of the vote in second-round elections on 15 June 2014, beating right-wing rival [[\u00d3scar Iv\u00e1n Zuluaga]], who won 45%.<ref>{{cite web|url= https://elecciones.registraduria.gov.co:81/elecciones2014/presidente/2v/99PR2/DPR9999999_L1.htm|archive-url=https://web.archive.org/web/20140705010101/https://elecciones.registraduria.gov.co:81/elecciones2014/presidente/2v/99PR2/DPR9999999_L1.htm|title= escrutinio 2\u00aa Vuelta 2014|publisher= registraduria.gov.co|language= Spanish|dead-url= yes|archivedate= 5 July 2014}}</ref> [[Iv\u00e1n Duque]] won in the second round with 54% of the vote, against 42% for his left-wing rival, [[Gustavo Petro]]. His term as Colombia's president runs for four years beginning 7 August 2018.<ref>{{cite web|url= https://presidente2018.registraduria.gov.co/resultados/2html/resultados.html|archive-url=https://web.archive.org/web/20180618010101/https://presidente2018.registraduria.gov.co/resultados/2html/resultados.html|title= 2\u00aa Vuelta 2018|publisher= registraduria.gov.co|language= Spanish|dead-url= yes|archivedate= 18 June 2018}}</ref>\n\n=== Foreign affairs ===\n{{Main|Foreign relations of Colombia}}\n{{See also|Diplomatic missions of Colombia}}\n[[File:VII Cumbre de la Alianza del Pac\u00edfico, Santiago de Cali.jpg|thumb|The VII Summit of the [[Pacific Alliance]]: Former President of Colombia, [[Juan Manuel Santos]] is second from the left.]]\nThe foreign affairs of Colombia are headed by the President, as head of state, and managed by the [[Ministry of Foreign Affairs (Colombia)|Minister of Foreign Affairs]].<ref name=\"The foreign affairs\">{{cite web|url=http://www.cancilleria.gov.co/en/ministry/the_ministry |title=The Ministry of Foreign Affairs |publisher=cancilleria.gov.co |accessdate=15 March 2014 |deadurl=unfit |archiveurl=https://web.archive.org/web/20140227222556/http://www.cancilleria.gov.co/en/ministry/the_ministry |archivedate=27 February 2014 }}</ref> Colombia has diplomatic missions in all continents.<ref>{{cite web|url= http://www.cancilleria.gov.co/en/colombian-embassies-and-consulates-abroad |title= Colombian Embassies and Consulates abroad|publisher = cancilleria.gov.co|accessdate = 19 June 2016}}</ref>\n\nColombia was one of the 4 founding members of the [[Pacific Alliance]], which is a political, economic and co-operative integration mechanism that promotes the free circulation of goods, services, capital and persons between the members, as well as a common stock exchange and joint embassies in several countries.<ref name=\"The Pacific Alliance\">{{cite web|url= https://alianzapacifico.net/en/what-is-the-pacific-alliance/#what-is-the-pacific-alliance |title= The Pacific Alliance and its Objectives|publisher = alianzapacifico.net|accessdate = 19 June 2016}}</ref> Colombia is also a member of the [[United Nations]], the [[World Trade Organization]], <!-- the [[Organisation for Economic Co-operation and Development]], no member yet--> the [[Organization of American States]], the [[Organization of Ibero-American States]], the [[Union of South American Nations]] and the [[Andean Community of Nations]].<ref>{{cite web|url= http://www.cancilleria.gov.co/international/multilateral |title= Organismos multilaterales|publisher = cancilleria.gov.co|accessdate = 23 April 2017}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.cancilleria.gov.co/international/consensus |title= Mecanismos de Concertaci\u00f3n e Integraci\u00f3n Regionales |publisher = cancilleria.gov.co|accessdate = 23 April 2017}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.cancilleria.gov.co/international/regional |title= Organismos regionales |publisher = cancilleria.gov.co|accessdate = 23 April 2017}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.cancilleria.gov.co/international/multilateral/inter-governmental|title= Organismos Intergubernamentales |publisher = cancilleria.gov.co|accessdate = 23 April 2017}}</ref><ref>[http://www.oecd.org/latin-america/countries/colombia/ A mutually beneficial relationship]. oecd.org (25 May 2018).</ref> Colombia is a global partner of [[NATO]].<ref>[http://nato.int/cps/en/natohq/topics_143936.htm?selectedLocale=en Relations with Colombia]. nato.int (19 May 2017).</ref>\n\n=== Military ===\n{{Main|Military of Colombia}}\n[[File:Colombian Air Force Sikorsky UH-60L Arp\u00eda III (S-70A-41) Ram\u00edrez-1.jpg|thumb|[[Sikorsky UH-60 Black Hawk|Arp\u00eda III]] of the [[Colombian Air Force]]]]\nThe executive branch of government is responsible for managing the defense of Colombia, with the President [[commander-in-chief]] of the armed forces. The [[Ministry of National Defence (Colombia)|Ministry of Defence]] exercises day-to-day control of the [[Military of Colombia|military]] and the [[Colombian National Police]]. Colombia has 455,461 active military personnel.<ref>{{cite web|url= http://asosec.co/wp-content/uploads/2013/09/Logros_Sector_Defensa.pdf|title= Military Personnel \u2013 Logros de la Pol\u00edtica Integral de Seguridad y Defensa para la Prosperidad |language= Spanish|publisher = mindefensa}}</ref> And in 2016 3.4% of the country's GDP went towards military expenditure, placing it 24th in the world. Colombia's armed forces are the largest in Latin America, and it is the second largest spender on its military after Brazil.<ref>{{cite web|url=https://www.sipri.org/sites/default/files/Milex-constant-2015-USD.pdf|title= Military spending|publisher= sipri.org|accessdate=22 June 2017}}</ref><ref>{{cite web|url= https://www.sipri.org/sites/default/files/Milex-share-of-GDP.pdf |title= Military expenditure (% of GDP)|publisher = sipri.org|accessdate = 22 June 2017}}</ref>\n\nThe Colombian military is divided into three branches: the [[National Army of Colombia]]; the [[Colombian Air Force]]; and the [[Colombian Navy]]. The National Police functions as a [[gendarmerie]], operating independently from the military as the law enforcement agency for the entire country. Each of these operates with their own intelligence apparatus separate from the [[National Intelligence Directorate (Colombia)|National Intelligence Directorate]] (DNI, in Spanish).<ref name=\"The Colombian military\">{{cite web|title= Colombian Constitution of 1991 (Title VII: The Executive Branch \u2013 Chapter VII: The Public Force)|language=Spanish |publisher=  banrepcultural.org|accessdate=20 May 2017 |url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/derecho/constitucion-politica-de-colombia-1991/titulo-7-capitulo-7}}</ref>\n\nThe National Army is formed by divisions, brigades, special brigades and special units;<ref name=\"The National Army\">{{cite web|url= http://www.ejercito.mil.co/?idcategoria=253869 |title= Military units|language= Spanish|publisher = ejercito.mil.co|accessdate = 10 March 2014}}</ref> the Colombian Navy by the [[Colombian Naval Infantry|Naval Infantry]], the Naval Force of the Caribbean, the Naval Force of the Pacific, the Naval Force of the South, the Naval Force of the East, Colombia Coast Guards, Naval Aviation and the Specific Command of San Andres y Providencia;<ref name=\"the National Armada\">{{cite web|url= https://www.armada.mil.co/es/content/fuerzas-y-comandos |title= Forces and commands|language= Spanish|publisher = armada.mil.co|accessdate = 10 March 2014}}</ref> and the Air Force by 15 air units.<ref name=\"The Air Force \">{{cite web|url= https://www.fac.mil.co/unidades-aereas|title= Air units|language= Spanish|publisher = ejercito.mil.co|accessdate = 10 March 2014}}</ref> The National Police has a presence in all municipalities.\n\n=== Administrative divisions ===\n{{Main|Departments of Colombia|Municipalities of Colombia}}\n{{See also|List of cities in Colombia|Corregimientos of Colombia}}\nColombia is divided into 32 [[Departments of Colombia|departments]] and one [[Bogot\u00e1|capital district]], which is treated as a department (Bogot\u00e1 also serves as the capital of the [[Cundinamarca Department|department of Cundinamarca]]). Departments are subdivided into [[Municipalities of Colombia|municipalities]], each of which is assigned a municipal seat, and municipalities are in turn subdivided into ''[[Corregimientos of Colombia|corregimientos]]'' in rural areas and into ''[[Comunas of Colombia|comunas]]'' in urban areas. Each department has a local government with a governor and assembly directly elected to four-year terms, and each municipality is headed by a mayor and council. There is a popularly elected local administrative board in each of the ''corregimientos'' or ''comunas''.<ref name=\"Administrative divisions\">{{cite web|url= http://www.dane.gov.co/Divipola/|title= Codificaci\u00f3n de la Divisi\u00f3n Pol\u00edtico-Administrativa de Colombia (Divipola)|language= Spanish|publisher= dane.gov.co|accessdate= 15 March 2014|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20140209012507/http://dane.gov.co/Divipola/|archivedate= 9 February 2014|df= dmy-all}}</ref><ref name=\"Concerning the territorial organization\">Colombian Constitution of 1991 (Title XI \u2013 Concerning the territorial organization)</ref><ref>Colombian Constitution of 1991 (Title XI \u2013 Concerning the territorial organization \u2013 Chapter 3 \u2013 Concerning the municipal regime \u2013 Article 318)</ref><ref>{{cite journal|last= Herrera Llanos|first= W |year= 2011|title= R\u00e9gimen municipal en Colombia (Continuaci\u00f3n del tema sobre Organizaci\u00f3n Territorial)|publisher= Universidad del Norte|page=27}}</ref>\n\nIn addition to the capital four other cities have been designated [[Districts of Colombia|districts]] (in effect special municipalities), on the basis of special distinguishing features. These are [[Barranquilla]], [[Cartagena, Colombia|Cartagena]], [[Santa Marta]] and [[Buenaventura, Colombia|Buenaventura]]. Some departments have local administrative subdivisions, where towns have a large concentration of population and municipalities are near each other (for example in Antioquia and Cundinamarca). Where departments have a low population (for example Amazonas, Vaup\u00e9s and Vichada), special administrative divisions are employed, such as \"department ''corregimientos''\", which are a hybrid of a municipality and a ''corregimiento''.<ref name=\"Administrative divisions\"/><ref name=\"Concerning the territorial organization\"/>\n\n<small>Click on a department on the map below to go to its article.</small>\n{{Colombia map clickable}}\n{| style=\"background:none;\"\n|- valign=\"top\"\n|<!--First column:-->\n{| class=\"wikitable\"\n|-\n! || Department || Capital city\n|-\n| 1 || [[File:Flag of Amazonas (Colombia).svg|border|22x20px|Flag of the Department of Amazonas]] [[Amazonas Department|Amazonas]] || [[Leticia, Colombia|Leticia]]\n|-\n| 2 || [[File:Flag of Antioquia Department.svg|border|22x20px|Flag of the Department of Antioquia]] [[Antioquia Department|Antioquia]] || [[Medell\u00edn]]\n|-\n| 3 || [[File:Flag of Arauca.svg|22x20px|Flag of the Department of Arauca]] [[Arauca Department|Arauca]] || [[Arauca, Arauca|Arauca]]\n|-\n| 4 || [[File:Flag of Atl\u00e1ntico.svg|border|22x20px|Flag of the Department of Atl\u00e1ntico]] [[Atl\u00e1ntico Department|Atl\u00e1ntico]] || [[Barranquilla]]\n|-\n| 5 || [[File:Flag of Bol\u00edvar (Colombia).svg|22x20px|Flag of the Department of Bol\u00edvar]] [[Bol\u00edvar Department|Bol\u00edvar]] || [[Cartagena, Colombia|Cartagena]]\n|-\n| 6 || [[File:Flag of Boyac\u00e1 Department.svg|22x20px|Flag of the Department of Boyac\u00e1]] [[Boyac\u00e1 Department|Boyac\u00e1]] || [[Tunja]]\n|-\n| 7 || [[File:Flag of Caldas.svg|22x20px|Flag of the Department of Caldas]] [[Caldas Department|Caldas]] || [[Manizales]]\n|-\n| 8 || [[File:Flag of Caquet\u00e1.svg|border|22x20px|Flag of the Department of Caquet\u00e1]] [[Department of Caquet\u00e1|Caquet\u00e1]] || [[Florencia, Caquet\u00e1|Florencia]]\n|-\n| 9 || [[File:Flag of Casanare.svg|22x20px|Flag of the Department of Casanare]] [[Casanare Department|Casanare]]{{Spaces|2}}||{{Smaller|[[Yopal]]}}\n|-\n| 10 || [[File:Flag of Cauca.svg|22x20px|Flag of the Department of Cauca]] [[Cauca Department|Cauca]] || [[Popay\u00e1n]]\n|-\n| 11 || [[File:Flag of Cesar.svg|22x20px|Flag of the Department of Cesar]] [[Cesar Department|Cesar]] || [[Valledupar]]{{nbsp|6}}\n|-\n| 12 || [[File:Flag of Choc\u00f3.svg|22x20px|Flag of the Department of Choc\u00f3]] [[Choc\u00f3 Department|Choc\u00f3]] || [[Quibd\u00f3]]\n|-\n| 13 || [[File:Flag of C\u00f3rdoba.svg|22x20px|Flag of the Department of C\u00f3rdoba]] [[C\u00f3rdoba Department|C\u00f3rdoba]] || [[Monter\u00eda]]\n|-\n| 14 || [[File:Flag of Cundinamarca.svg|22x20px|Flag of the Department of Cundinamarca]] [[Cundinamarca Department|Cundinamarca]] || [[Bogot\u00e1]]\n|-\n| 15 || [[File:Flag of Guain\u00eda.svg|22x20px|Flag of the Department of Guain\u00eda]] [[Guain\u00eda Department|Guain\u00eda]] || [[In\u00edrida, Guain\u00eda|In\u00edrida]]\n|-\n| 16 || [[File:Flag of Guaviare.svg|22x20px|Flag of the Department of Guaviare]] [[Guaviare Department|Guaviare]] || [[San Jos\u00e9 del Guaviare]]\n|-\n| 17 || [[File:Flag of Huila.svg|border|22x20px|Flag of the Department of Huila]] [[Huila Department|Huila]] || [[Neiva, Colombia|Neiva]]\n|}\n|<!--Second column:-->\n{| class=\"wikitable\"\n|-\n! || Department || Capital city\n|-\n| 18 || [[File:Flag of La Guajira.svg|border|22x20px|Flag of La Guajira]] [[Department of La Guajira|La Guajira]]{{nbsp|2}}||{{Smaller|[[Riohacha]]}}\n|-\n| 19 || [[File:Flag of Magdalena.svg|22x20px|Flag of the Department of Magdalena]] [[Magdalena Department|Magdalena]] || [[Santa Marta]]\n|-\n| 20 || [[File:Flag of Meta.svg|22x20px|Flag of the Department of Meta]] [[Meta Department|Meta]] || [[Villavicencio]]\n|-\n| 21 || [[File:Flag of Nari\u00f1o.svg|22x20px|Flag of the Department of Nari\u00f1o]] [[Nari\u00f1o Department|Nari\u00f1o]] || [[Pasto]]\n|-\n| 22 || [[File:Flag of Norte de Santander.svg|22x20px|Flag of the Department of Norte de Santander]] [[Norte de Santander Department|Norte de Santander]] || [[C\u00facuta]]\n|-\n| 23 || [[File:Flag of Putumayo.svg|22x20px|Flag of the Department of Putumayo]] [[Putumayo Department|Putumayo]] || [[Mocoa]]\n|-\n| 24 || [[File:Flag of Quind\u00edo.svg|22x20px|Flag of the Department of Quind\u00edo]] [[Quind\u00edo Department|Quind\u00edo]] || [[Armenia, Colombia|Armenia]]\n|-\n| 25 || [[File:Flag of Risaralda.svg|22x20px|Flag of the Department of Risaralda]] [[Risaralda Department|Risaralda]] || [[Pereira, Colombia|Pereira]]\n|-\n| 26 || [[File:Flag of San Andr\u00e9s y Providencia.svg|22x20px|Flag of the Department of San Andres, Providencia and Santa Catalina]] [[Archipelago of San Andr\u00e9s, Providencia and Santa Catalina|San Andr\u00e9s, Providencia<br />and Santa Catalina]] || [[San Andr\u00e9s, San Andr\u00e9s y Providencia|San Andr\u00e9s]]\n|-\n| 27 || [[File:Flag of Santander (Colombia).svg|22x20px|Flag of the Department of Santander]] [[Santander Department|Santander]] || [[Bucaramanga]]\n|-\n| 28 || [[File:Flag of Sucre (Colombia).svg|border|22x20px|Flag of the Department of Sucre]] [[Sucre Department|Sucre]] || [[Sincelejo]]\n|-\n| 29 || [[File:Flag of Tolima.svg|22x20px|Flag of the Department of Tolima]] [[Department of Tolima|Tolima]] || [[Ibagu\u00e9]]\n|-\n| 30 || [[File:Flag of Valle del Cauca.svg|22x20px|Flag of the Department of Valle del Cauca]] [[Valle del Cauca Department|Valle del Cauca]] || [[Santiago de Cali|Cali]]\n|-\n| 31 || [[File:Flag of Vaup\u00e9s.svg|border|22x20px|Flag of the Department of Vichada]] [[Vaup\u00e9s Department|Vaup\u00e9s]] || [[Mit\u00fa]]\n|-\n| 32 || [[File:Flag of Vichada.svg|22x20px|Flag of the Department of Vichada]] [[Vichada Department|Vichada]] || [[Puerto Carre\u00f1o]]\n|-\n| 33 || [[File:Flag of Bogot\u00e1.svg|22x20px|Flag of Bogot\u00e1]] [[Bogot\u00e1]] || [[Bogot\u00e1]]\n|}\n|}\n\n== Economy ==\n{{Main|Economy of Colombia}}\n{{See also|Agriculture in Colombia|Industry of Colombia}}\n[[File:Colombia GDP by sector in 2017.png|thumb|upright=1.8|Colombia GDP by sector in 2017.]]\nHistorically an agrarian economy, Colombia urbanised rapidly in the 20th century, by the end of which just 15.8% of the workforce were employed in agriculture, generating just 6.6% of GDP; 19.6% of the workforce were employed in industry and 64.6% in services, responsible for 33.4% and 59.9% of GDP respectively.<ref name = \"GDP Composition\">{{cite web|url= http://databank.worldbank.org/data/reports.aspx?source=2&country=COL |publisher= worldbank.org |title= Agriculture, Industry, Services|accessdate=24 May 2017}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.ilo.org/ilostat/faces/ilostat-home/home?_adf.ctrl-state=19bjkp4nom_96&_afrLoop=655651903358909#! |publisher= ilo.org |title= Employment distribution by economic activity (by sex)|accessdate=24 May 2017}}</ref> The country's [[economic production]] is dominated by its strong [[domestic demand]]. [[Consumer spending|Consumption expenditure]] by households is the largest component of GDP.<ref name = \"GDPCOLOMBIA\">{{cite web| url= http://www.dinero.com/economia/articulo/composicion-economia-colombiana-2015/214054 |publisher= dinero.com | title= \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 compuesta la econom\u00eda colombiana?|language= spanish|accessdate=29 September 2015}}</ref><ref name = \"GDP\">{{cite web|url= https://www.dane.gov.co/files/investigaciones/boletines/pib/bol_PIB_IVtrim17_oferta.pdf |publisher=dane.gov.co |title= Cuentas Trimestrales \u2013 Producto Interno Bruto (PIB) |language=spanish |accessdate=16 February 2018}}</ref><ref name =\"Colombianeconomy\">{{cite web| url=http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ayudadetareas/economia/econo106.htm |publisher=banrepcultural.org | title= Colombian economy |language= spanish|accessdate=16 April 2013}}</ref>\n\nColombia's [[market economy]] grew steadily in the latter part of the 20th century, with gross domestic product (GDP) increasing at an average rate of over 4% per year between 1970 and 1998. The country suffered a [[recession]] in 1999 (the first full year of negative growth since the [[Great Depression]]), and the recovery from that recession was long and painful. However, in recent years growth has been impressive, reaching 6.9% in 2007, one of the [[List of countries by GDP (real) growth rate|highest rates of growth]] in Latin America.<ref name=\"Colombia's GDP growth\">{{cite web|url= http://data.worldbank.org/indicator/NY.GDP.MKTP.KD.ZG/countries/CO?display=graph|title= Colombia's GDP growth|publisher= World Bank|accessdate = 9 March 2014}}</ref>  According to [[International Monetary Fund]] estimates, in 2012 Colombia's GDP (PPP) was US$500&nbsp;billion ([[List of countries by GDP (PPP)|28th in the world]] and third in South America).\n\nTotal [[government expenditures]] account for 27.9 percent of the domestic economy. [[External debt]] equals 39.9 percent of gross domestic product. A strong fiscal climate was reaffirmed by a boost in [[bond ratings]].<ref>{{cite web| url=https://www.imf.org/external/pubs/ft/weo/2017/02/weodata/weorept.aspx?pr.x=52&pr.y=7&sy=2017&ey=2018&scsm=1&ssd=1&sort=country&ds=.&br=1&c=233&s=GGX_NGDP&grp=0&a=|publisher= imf.org|title=  General government total expenditure (Percent of GDP) |accessdate= 15 January 2018}}</ref><ref>{{cite web| url= http://www.banrep.gov.co/sites/default/files/paginas/bdeudax_t.pdf|publisher= banrep.gov.co |title= Deuda Externa de Colombia|accessdate= 15 January 2018}}</ref><ref name=\"heritage\">{{cite web| url= http://www.heritage.org/index/country/colombia |publisher= heritage.org |title= Colombia \u2013 Heritage Foundation, Index of Economic Freedom|accessdate= 30 January 2015}}</ref> Annual [[inflation]] closed 2017 at 4.09% YoY (vs. 5.75% YoY in 2016).<ref name=\"Inflation Rate\">{{cite web|url= http://www.banrep.gov.co/es/ipc|title= Colombia Inflation Rate|publisher= banrep.gov.co|accessdate= 15 January 2018}}</ref> The average national [[unemployment rate]] in 2017 was 9.4%,<ref name=\"Unemployment Rate\">{{cite web|url= http://www.dane.gov.co/files/investigaciones/boletines/ech/ech/bol_empleo_dic_17.pdf|title= Colombia Unemployment Rate|publisher= dane.gov.co|accessdate = 31 January 2018}}</ref> although the informality is the biggest problem facing the [[labour market]] (the income of formal workers climbed 24.8% in 5 years while labor incomes of informal workers rose only 9%).<ref name=\"informal workers\">{{cite web|url= http://www.portafolio.co/economia/ingresos-trabajadores-informales-colombia|title= Incomes of informal workers grow less|publisher= portafolio.co|language = Spanish|accessdate = 19 December 2013}}</ref> Colombia has [[free-trade zone]] (FTZ),<ref name=\"FTZ\">{{cite web|url= http://www.investincolombia.com.co/investment-incentives/permanent-free-trade-zone.html|title= Colombia's Permanent Free Trade Zones Directory|publisher= investincolombia.com.co|accessdate= 19 December 2013}}</ref> such as Zona Franca del Pacifico, located in the Valle del Cauca, one of the most striking areas for foreign investment.<ref name=\"Zonas Francas\">[http://www.zonafrancadelpacifico.com/ Zonas Francas]. zonafrancadelpacifico.com</ref>\n\nThe [[financial sector]] has grown favorably due to good liquidity in the economy, the growth of credit and the positive performance of the Colombian economy.<ref name=\"strongmacroeconomicmanagement\">{{cite web|url= http://www.imf.org/en/news/articles/2018/04/30/pr18154-imf-executive-board-concludes-2018-article-iv-consultation-with-colombia |title = IMF Executive Board Concludes 2018 Article IV Consultation with Colombia |accessdate = 2 May 2018|publisher = imf.org}}</ref><ref>{{cite web|url = https://www.superfinanciera.gov.co/jsp/loader.jsf?lServicio=Publicaciones&lTipo=publicaciones&lFuncion=loadContenidoPublicacion&id=61066|title= Informe de operaciones| accessdate= 9 March 2014|publisher = superfinanciera.gov.co|language = spanish}}</ref><ref>{{cite web|url = http://www.banrep.gov.co/reporte-estabilidad-financiera|title= Reporte de Estabilidad Financiera |accessdate= 9 March 2014|publisher = banrep.gov.co|language = spanish}}</ref> The [[Colombian Stock Exchange]] through the Latin American Integrated Market ([[Mercado Integrado Latinoamericano|MILA]]) offers a regional market to trade equities.<ref>{{cite web|url = http://www.mercadomila.com/QuienesSomos |title = The Latin American Integrated Market (MILA)|accessdate = 14 March 2014|publisher = mercadomila.com}}</ref><ref>{{cite web|url = http://www.banrep.org/series-estadisticas/see_m_bursatil.htm |title = Colombia's Colcap Index|accessdate = 9 March 2014|publisher = banrep.org|language = spanish}}</ref> Colombia is now one of only three economies with a perfect score on the strength of legal rights index, according to the [[World Bank]].<ref>{{cite web|url= http://www.doingbusiness.org/~/media/WBG/DoingBusiness/Documents/Annual-Reports/English/DB17-Report.pdf |title =  World Bank's 2017 Doing Business ranking|accessdate = 29 October 2016|publisher = doingbusiness.org}}</ref>\n[[File:BVC Bogota.jpg|thumb|upright=0.7|The [[Colombian Stock Exchange]] is part of the Latin American Integrated Market ([[Mercado Integrado Latinoamericano|MILA]]).<ref name=\"MILA\">{{cite web|url= http://www.theworldfolio.com/news/mila-latin-americas-integrated-market/3586/|title= MILA: Latin America's integrated market|publisher= theworldfolio.com|accessdate= 20 May 2016}}</ref>]]\nThe electricity production in Colombia comes mainly from [[Renewable energy|renewable energy sources]]. 69.93% is obtained from the [[Hydroelectricity|hydroelectric generation]].<ref>{{cite web|url = http://www.siel.gov.co/Inicio/Generaci%C3%B3n/Estad%C3%ADsticasyvariablesdegeneraci%C3%B3n/tabid/115/Default.aspx|title = Colombian Electricity Market \u2013 Evoluci\u00f3n Variables de Generaci\u00f3n Diciembre de 2016|publisher = Unidad de Planeaci\u00f3n Minero Energ\u00e9tica de Colombia|language = spanish}}</ref> Colombia's commitment to renewable energy was recognized in the 2014 ''Global Green Economy Index (GGEI)'', ranking among the top 10 nations in the world in terms of greening efficiency sectors.<ref name=ggei>{{cite web|title=2014 Global Green Economy Index|url=http://dualcitizeninc.com/GGEI-Report2014.pdf|publisher=Dual Citizen LLC|accessdate=20 October 2014}}</ref>\n\nColombia is rich in natural resources, and its main exports include mineral fuels, oils, [[distillation#Industrial distillation|distillation products]], fruit and other agricultural products, sugars and sugar confectionery, [[food products]], plastics, precious stones, metals, forest products, [[Chemical industry|chemical goods]], [[pharmaceuticals]], vehicles, electronic products, electrical equipments, perfumery and cosmetics, machinery, manufactured articles, [[textile]] and fabrics, clothing and footwear, glass and glassware, furniture, prefabricated buildings, military products, home and office material, [[construction]] equipment, [[software]], among others.<ref name=\"ITC Colombia Exports\">{{cite web|url = http://legacy.intracen.org/appli1/TradeCom/TP_EP_CI.aspx?RP=170&YR=2013|title = International Trade Centre: Colombia Exports|accessdate = 15 April 2015|publisher = intracen.org|deadurl = yes|archiveurl = https://web.archive.org/web/20150413170259/http://legacy.intracen.org/appli1/TradeCom/TP_EP_CI.aspx?RP=170&YR=2013|archivedate = 13 April 2015|df = dmy-all}}</ref> Principal trading partners are the United States, China, the European Union and some Latin American countries.<ref name=\"Exports\">{{cite web|url= https://www.dane.gov.co/files/investigaciones/boletines/exportaciones/bol_exp_dic17.pdf|title= Exports \u2013 partners|publisher= dane.gov.co|accessdate = 15 February 2018}}</ref><ref name=\"Imports\">{{cite web|url= https://www.dane.gov.co/files/investigaciones/boletines/importaciones/bol_impo_dic17.pdf|title = Imports \u2013 partners|publisher= dane.gov.co|accessdate = 15 February 2018}}</ref>\n\nNon-traditional exports have boosted the growth of Colombian foreign sales as well as the diversification of destinations of export thanks to new [[free trade agreements]].<ref>{{cite web|url = http://www.mincit.gov.co/publicaciones.php?id=4930|title= Non-traditional exports|accessdate = 31 January 2014|publisher = mincit.gov.co|language = spanish}}</ref>\n\nIn 2017, the National Administrative Department of Statistics (DANE) reported that 26.9% of the population were living below the poverty line, of which 7.4% in \"extreme poverty\". The multidimensional poverty rate stands at 17.0 percent of the population.<ref name=\"socio-economic policies\"/> The Government has also been developing a process of [[financial inclusion]] within the country's most vulnerable population.<ref>{{cite web|url= http://www.centerforfinancialinclusion.org/storage/documents/EIU_Microscope_2016_English_web.pdf|title= Colombia and Peru demonstrate the most conducive environments for financial inclusion|publisher= 2016 Global Microscope on Financial Inclusion \u2013 The Economist Intelligence Unit|accessdate= 9 January 2017}}</ref>\n\nRecent economic growth has led to a considerable increase of new millionaires, including the new entrepreneurs, Colombians with a net worth exceeding US$1&nbsp;billion.<ref>{{cite web|url= http://blogs.ft.com/beyond-brics/2013/10/21/colombia-making-many-millionaires/|title= Colombia: making many millionaires|accessdate= 29 March 2014|work= Financial Times}}</ref><ref>{{cite web|url=http://www.dinero.com/edicion-impresa/negocios/articulo/pais-ricos/163667 |title=Pa\u00eds de ricos |accessdate=8 April 2013 |publisher=dinero.com |language=Spanish |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20140329100504/http://www.dinero.com/edicion-impresa/negocios/articulo/pais-ricos/163667 |archivedate=29 March 2014 }}</ref>\n\nThe contribution of [[Tourism in Colombia|Travel & Tourism]] to GDP was US$5,880.3bn (2.0% of total GDP) in 2016. Tourism generated 556,135 jobs (2.5% of total employment) in 2016.<ref>{{cite news|url= http://www3.weforum.org/docs/WEF_TTCR_2017_web_0401.pdf|title = The Travel & Tourism Competitiveness Report 2017|page = 130|publisher= World Economic Forum}}</ref> Foreign tourist visits were predicted to have risen from 0.6&nbsp;million in 2007 to 4&nbsp;million in 2017.<ref>{{cite news|url= https://www.e-unwto.org/doi/pdf/10.18111/9789284419876|title= UNWTO Tourism Highlights, 2018 Edition|publisher= unwto.org}}</ref><ref>{{cite news|url= http://noticias.lainformacion.com/economia-negocios-y-finanzas/turismo-y-tiempo-libre/la-omt-destaca-crecimiento-del-turismo-en-colombia-en-los-ultimos-diez-anos_Qf0PXwFP6sbVhdnrGcFoe3/|title= La OMT destaca crecimiento del turismo en Colombia en los \u00faltimos diez a\u00f1os|publisher= lainformacion.com|date= 25 June 2014|language= spanish|access-date= 25 June 2014|archive-url= https://web.archive.org/web/20140711233513/http://noticias.lainformacion.com/economia-negocios-y-finanzas/turismo-y-tiempo-libre/la-omt-destaca-crecimiento-del-turismo-en-colombia-en-los-ultimos-diez-anos_Qf0PXwFP6sbVhdnrGcFoe3/|archive-date= 11 July 2014|dead-url= yes|df= dmy-all}}</ref>\n\n=== Science and technology ===\n{{Main|Science and technology in Colombia}}\n[[File:Colciencias 271215.JPG|thumb|upright=0.9|[[COLCIENCIAS]] is a Colombian Government agency that supports fundamental and applied research.]]\nColombia has more than 3,950 research groups in science and technology.<ref>{{cite web|url= http://www.colciencias.gov.co/sites/default/files/ckeditor_files/informes-anal-2014.pdf|title= research groups in science and technology|language= es |publisher= colciencias.gov.co |accessdate= 9 May 2016}}</ref> iNNpulsa, a government body that promotes entrepreneurship and innovation in the country, provides grants to startups, in addition to other services it and institutions like Apps.co provide. Co-working spaces have arisen to serve as communities for startups large and small.<ref name=\"venturebeat.com\">{{cite web| url= https://venturebeat.com/2013/09/29/the-silicon-valleys-of-latin-america-a-tale-of-3-nations/ |publisher= venturebeat.com |title= entrepreneurship and innovation in Colombia|accessdate= 1 October 2013}}</ref><ref>{{cite web|url= https://apps.co/ |title = Colombia Startups|publisher= apps.co|language= Spanish | accessdate= 14 February 2014}}</ref> Organizations such as the Corporation for Biological Research (CIB) for the support of young people interested in scientific work has been successfully developed in Colombia.<ref>{{cite web|url= http://cib.org.co/quienes-somos/|title = Corporation for Biological Research (CIB)|publisher= cib.org.co|language= Spanish | accessdate= 28 October 2013}}</ref> The International Center for Tropical Agriculture based in Colombia investigates the increasing challenge of [[global warming]] and [[food security]].<ref>{{cite web|url = http://ciat.cgiar.org/|title = International Center for Tropical Agriculture |accessdate= 1 October 2013}}</ref>\n\nImportant inventions related to the medicine have been made in Colombia, such as the first [[Artificial cardiac pacemaker|external artificial pacemaker with internal electrodes]], invented by the electronics engineer [[Jorge Reynolds Pombo]], invention of great importance for those who suffer from [[heart failure]]. Also invented in Colombia were the [[microkeratome]] and keratomileusis technique, which form the fundamental basis of what now is known as [[LASIK]] (one of the most important techniques for the correction of [[refractive error]]s of vision) and the [[Salom\u00f3n Hakim#The Invention of the valve|Hakim valve]] for the treatment of [[Hydrocephalus]], among others.<ref>{{cite web|url= http://listas.20minutos.es/lista/mejores-inventos-colombianos-320000/|title = Inventos colombianos|publisher= 20minutos.es|language = Spanish|accessdate= 1 October 2013}}</ref> Colombia has begun to innovate in military technology for its army and other armies of the world; especially in the design and creation of personal ballistic protection products, military hardware, [[military robot]]s, [[bomb]]s, simulators and radar.<ref>{{cite web|url= https://dialogo-americas.com/en/articles/colombian-military-industry-markets-weapons-and-technology-international-stage |title = Colombian military industry markets weapons and technology on international stage |publisher= dialogo-americas.com|accessdate= 16 April 2017}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.cctv-america.com/2016/05/03/colombia-to-sell-military-hardware-abroad|title = Colombia to sell military hardware abroad |publisher= cctv-america.com|accessdate= 9 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://historico.unperiodico.unal.edu.co/ediciones/103/08.html|title= Robots antiexplosivos|publisher= historico.unperiodico.unal.edu.co|accessdate= 9 May 2016|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20160509183603/http://historico.unperiodico.unal.edu.co/ediciones/103/08.html|archivedate= 9 May 2016|df= dmy-all}}</ref>\n\nSome leading Colombian scientists are Joseph M. Tohme, researcher recognized for his work on the [[genetic diversity]] of food, Manuel Elkin Patarroyo who is known for his groundbreaking work on [[synthetic vaccine]]s for [[malaria]], Francisco Lopera who discovered the \"Paisa Mutation\" or a type of [[Early-onset Alzheimer's disease|early-onset Alzheimer's]],<ref name=\"Francisco Lopera\">{{cite web|url= http://www.udea.edu.co/portal/page/portal/bActualidad/Principal_UdeA/News/Tab/AEF4F8549743CF0AE04018C8341F754F|publisher= udea.edu.co|title= Beyond Alzheimer's: the \"Paisa Mutation\"|accessdate= 1 October 2013|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20131005012618/http://www.udea.edu.co/portal/page/portal/bActualidad/Principal_UdeA/News/Tab/AEF4F8549743CF0AE04018C8341F754F|archivedate= 5 October 2013|df= dmy-all}}</ref> [[Rodolfo Llin\u00e1s]] known for his study of the intrinsic [[neuron]]s properties and the theory of a syndrome that had changed the way of understanding the functioning of the brain, Jairo Quiroga Puello recognized for his studies on the characterization of [[synthetic substance]]s which can be used to fight [[fungus]], [[tumor]]s, [[tuberculosis]] and even some [[virus]]es and \u00c1ngela Restrepo who established accurate [[Medical diagnosis|diagnoses]] and treatments to combat the effects of a disease caused by the ''[[Paracoccidioides brasiliensis]]'', among other [[scientist]]s.<ref name=\"Cient\u00edficos colombianos\">{{cite web|url= http://cienciagora.com.co/galeria_de_cientificos.html|title= Cient\u00edficos colombianos|publisher= cienciagora.com.co|accessdate= 28 October 2013|language= Spanish|archive-url= https://web.archive.org/web/20131029200254/http://cienciagora.com.co/galeria_de_cientificos.html|archive-date= 29 October 2013|dead-url= yes|df= dmy-all}}</ref><ref name=\"brillantes colombianos\">{{cite web|url= http://portal.redcolombiana.com/foros/estos-son-los-8-cientificos-del-pais-mas-consultad|title= cient\u00edficos del pa\u00eds m\u00e1s consultados|publisher= portal.redcolombiana.com|accessdate= 28 October 2013|language= Spanish|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20131029201546/http://portal.redcolombiana.com/foros/estos-son-los-8-cientificos-del-pais-mas-consultad|archivedate= 29 October 2013|df= dmy-all}}</ref><ref name=\"Cient\u00edficos destacados\">{{cite web| url= http://www.eltiempo.com/archivo/documento/CMS-6672909 |title= Estos son los cient\u00edficos colombianos m\u00e1s destacados en el \u00faltimo lustro|publisher= eltiempo.com|accessdate= 28 October 2013|language = Spanish}}</ref>\n\n=== Infrastructure ===\n{{Main|Transport in Colombia}}\n[[File:Cartagena2011-Skyline-Habour.jpg|thumb|upright=0.85|Port of [[Cartagena de Indias|Cartagena]].]]\nTransportation in Colombia is regulated within the functions of the [[Ministry of Transport (Colombia)|Ministry of Transport]]<ref name=\"MTransport\">{{cite web |url= https://www.mintransporte.gov.co/publicaciones.php?id=33|title= Ministry of Transport |publisher = mintransporte.gov.co|language = Spanish|accessdate= 27 November 2014}}</ref> and entities such as the National Roads Institute ([[INV\u00cdAS]]) responsible for the [[Highways in Colombia]],<ref>{{cite web |url= https://www.invias.gov.co/index.php/informacion-institucional/objetivos-y-funciones|title= INV\u00cdAS \u2013 Objectives and Functions|publisher = invias.gov.co|language = Spanish|accessdate= 27 November 2014}}</ref> the [[Aerocivil]], responsible for civil aviation and [[List of airports in Colombia|airports]],<ref>{{cite web |url= http://www.aerocivil.gov.co/aerocivil/funciones|title=  Aerocivil \u2013 Funciones y Deberes|publisher = aerocivil.gov.co|language = Spanish|accessdate= 27 November 2014}}</ref> the [[National Infrastructure Agency (Colombia)|National Infrastructure Agency]], in charge of [[concession (contract)|concessions]] through [[public\u2013private partnership]]s, for the design, construction, maintenance, operation, and administration of the transport infrastructure,<ref>{{cite web |url= http://www.ani.gov.co/informacion-de-la-ani/quienes-somos|title=  ANI \u2013 Objectives and Functions|publisher = ani.gov.co|language = Spanish|accessdate= 27 November 2014}}</ref> the General Maritime Directorate (Dimar) has the responsibility of coordinating maritime traffic control along with the Colombian Navy,<ref>{{cite web|url= http://www.dimar.mil.co/en/content/roles-and-responsibilities|title= the General Maritime Directorate (Dimar)|publisher= dimar.mil.co |accessdate= 9 March 2014}}</ref> among others and under the supervision of the [[Superintendency of Ports and Transport (Colombia)|Superintendency of Ports and Transport]].<ref>{{cite web|url= http://www.supertransporte.gov.co/index.php/la-entidad/objetivos-y-funciones |title=  Superintendency of Ports and Transport- Objectives and Functions|publisher= supertransporte.gov.co|language = Spanish|accessdate= 27 November 2014}}</ref> The road network in Colombia has a length of about 215,000&nbsp;km of which 23,000 are paved.<ref name = \"transporte\">Champin, J., Cort\u00e9s, R., Kohon, J., & Rodr\u00edguez, M. (2016). Desaf\u00edos del transporte ferroviario de carga en Colombia</ref> [[Rail transport in Colombia|Rail transportation]] in Colombia is dedicated almost entirely to [[Rail freight transport|freight shipments]] and the railway network has a length of 1,700&nbsp;km of potentially active rails.<ref name = \"transporte\"/> Colombia has 3,960 kilometers of gas pipelines, 4,900 kilometers of [[oil pipelines]], and 2,990 kilometers of refined-products pipelines.<ref name = \"transporte\"/>\n\nThe target of Colombia's government is to build 7,000&nbsp;km of roads for the 2016\u20132020 period and reduce travel times by 30 per cent and transport costs by 20 per cent. A toll road concession programme will comprise 40 projects, and is part of a larger strategic goal to invest nearly $50bn in transport infrastructure, including: railway systems; making the [[Magdalena river]] navigable again; improving port facilities; as well as an expansion of [[El Dorado International Airport|Bogot\u00e1's airport]].<ref>{{cite web|url= http://www.ft.com/cms/s/0/dc5d5fe6-668d-11e4-8bf6-00144feabdc0.html|title= Ambitious plans to transform Colombia|work= Financial Times|accessdate= 27 November 2014}}</ref>\n\n== Demographics ==\n{{Main|Demographics of Colombia}}\n{{See also|List of Colombian Departments by population}}\n[[File:Densidad pop col only Colombia.png|thumb|upright=1.15|Population density of Colombia]]\n{|class=\"wikitable\" style=\"float: right; margin-left: 10px\"\n! colspan=\"4\"  style=\"text-align:center; background:#cfb;\"|Population{{UN_Population|ref}}\n|-\n! style=\"background:#cfb;\"|Year\n! style=\"background:#cfb;\"|Million\n|-\n|style=\"text-align:left;\"|1950 ||style=\"text-align:right;\"|12.3\n|-\n|style=\"text-align:left;\"|2000 ||style=\"text-align:right;\"|40.4\n|-\n|style=\"text-align:left;\"|{{UN_Population|Year}} ||style=\"text-align:right;\"|{{#expr:{{formatnum:{{UN_Population|Colombia}}|R}}/1e6 round 1}}\n|}\nWith an estimated 49&nbsp;million people in 2017, Colombia is the [[List of countries by population|third-most populous country]] in Latin America, after Brazil and Mexico.<ref name=\"DANE clock\"/> At the beginning of the 20th century, Colombia's population was approximately 4&nbsp;million.<ref>\"[http://countrystudies.us/colombia/35.htm Colombia \u2013 Population]\". [[Library of Congress Country Studies]].</ref> Since the early 1970s Colombia has experienced steady declines in its fertility, mortality, and [[population growth]] rates. The population growth rate for 2016 is estimated to be 0.9%.<ref name=\"Population growth\">{{cite web|url= http://data.worldbank.org/indicator/SP.POP.GROW?locations=CO|title= Population growth (annual %)|publisher = World Bank |accessdate= 15 January 2018}}</ref> The [[total fertility rate]] was 1.9 births per woman in 2015.<ref name=\"Total fertility rate\">{{cite web|url= http://data.worldbank.org/indicator/SP.DYN.TFRT.IN?locations=CO|title= Total fertility rate|publisher = World Bank |accessdate= 18 June 2016}}</ref> About 26.8% of the population were 15 years old or younger, 65.7% were between 15 and 64 years old, and 7.4% were over 65 years old. The proportion of older persons in the total population has begun to increase substantially.<ref>{{cite web|url= http://profamilia.org.co/docs/Libro%20RESUMEN%20EJECUTIVO.pdf |title= Encuesta Nacional de Demograf\u00eda y Salud (ENDS)|publisher = profamilia.org.co |accessdate= 5 May 2017|language = spanish}}</ref> Colombia is projected to have a population of 50.2&nbsp;million by 2020 and 55.3&nbsp;million by 2050.<ref>{{cite web|url= http://www.cepal.org/en/long-term-population-estimates-and-projections-1950-2100|title= Long term population estimates and projections 1950\u20132100|publisher = cepal.org |accessdate= 17 June 2016}}</ref>\n\nThe population is concentrated in the [[Andean Region of Colombia|Andean highlands]] and along the [[Caribbean Region of Colombia|Caribbean coast]], also the population densities are generally higher in the Andean region. The nine eastern lowland departments, comprising about 54% of Colombia's area, have less than 6% of the population.<ref name=\"populationbyregions\">{{cite web|url= https://geoportal.dane.gov.co/atlasestadistico/pages/tome01/tm01itm17.html|title= Distribution of the population by regions|publisher = geoportal.dane.gov.co |accessdate= 17 June 2016}}</ref><ref name=\"Population density\">{{cite web|url= https://geoportal.dane.gov.co/atlasestadistico/pages/tome01/tm01itm16.html|title= Population density of Colombia|publisher = geoportal.dane.gov.co |accessdate= 17 June 2016}}</ref> Traditionally a rural society, [[Urbanization|movement to urban areas]] was very heavy in the mid-20th century, and Colombia is now one of the most urbanized countries in Latin America. The urban population increased from 31% of the total in 1938 to nearly 60% in 1973, and by 2014 the figure stood at 76%.<ref name=\"Country Study\">{{cite web|url=http://countrystudies.us/colombia/36.htm |title=Colombia: A Country Study |publisher=Countrystudies.us |accessdate=16 May 2010}}</ref><ref>{{cite web|url= http://esa.un.org/unpd/wup/Highlights/WUP2014-Highlights.pdf |title= World Urbanization Prospects|publisher= un.org |accessdate= 10 May 2015}}</ref> The population of [[Bogot\u00e1]] alone has increased from just over 300,000 in 1938 to approximately 8&nbsp;million today.<ref>{{cite web|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/agosto2008/bogota.htm|title= Bogot\u00e1: de paso por la capital|publisher= Revista Credencial Historia |author = Le\u00f3n Soler, Natalia|accessdate= 17 June 2016|language = spanish}}</ref> In total seventy-two cities now have populations of 100,000 or more (2015).<ref name=\"Largest cities or towns\"/> {{As of|2012}} Colombia has the world's largest populations of [[internally displaced person]]s (IDPs), estimated to be up to 4.9&nbsp;million people.<ref name=\"UNHCR\">{{cite web|url= http://www.unhcr.org/pages/49c3646c23.html|title= Internally Displaced People Figures|publisher = The Office of the United Nations High Commissioner for Refugees}}</ref>\n\nThe life expectancy is 74.8 years in 2015 and infant mortality is 13.1 per thousand in 2016.<ref name=\"Life expectancy at birth\">{{cite web|url= http://gamapserver.who.int/gho/interactive_charts/mbd/life_expectancy/atlas.html|title = Life expectancy at birth |publisher = who.int}}</ref><ref name=\"infant mortality\">{{cite web|url= http://data.worldbank.org/indicator/SP.DYN.IMRT.IN|title= Mortality rate, infant (per 1,000 live births)|publisher = World Bank |accessdate= 15 January 2018}}</ref> In 2015, 94.58% of adults and 98.66% of youth are literate and the government spends about 4.49% of its GDP in education.<ref name=\"UNESCO\"/>\n\nColombia is ranked third in the world in the [[Happy Planet Index]].\n\n===Languages===\n{{Main|Languages of Colombia}}\n{{See also|Colombian Spanish}}\nMore than 99.2% of Colombians speak [[Spanish language|Spanish]], also called Castilian; 65 [[Amerindian language]]s, two [[Creole languages]], the [[Romani language]] and [[Colombian Sign Language]] are also spoken in the country. [[English language|English]] has official status in the [[archipelago of San Andr\u00e9s, Providencia and Santa Catalina]].<ref name = \"LEY47DE1993\"/><ref name=\"lenguas ind\u00edgenas\">{{cite web |url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/antropologia/lengua/clas2.htm |title= Languages of Colombia|publisher = banrepcultural.org|language = Spanish|accessdate= 9 October 2013}}</ref><ref name=\"Languages of Colombia\">{{cite web|url= http://www.ambafrance-co.org/Jon-Landaburu-Especialista-de-las|title= Jon Landaburu, Especialista de las lenguas de Colombia|publisher= ambafrance-co.org|language= Spanish|accessdate= 9 October 2013|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20131216191247/http://www.ambafrance-co.org/Jon-Landaburu-Especialista-de-las|archivedate= 16 December 2013|df= dmy-all}}</ref><ref name=\"MapofthelanguagesofColombia\">{{cite web |url= http://www.lenguasdecolombia.gov.co/mapalenguas/inicio.swf |title= Map of the languages of Colombia|publisher = lenguasdecolombia.gov.co|language = Spanish|accessdate= 9 October 2013}}</ref>\n\nIncluding Spanish, a total of 101 languages are listed for Colombia in the [[Ethnologue]] database. The specific number of spoken languages varies slightly since some authors consider as different languages what others consider to be varieties or dialects of the same language. Best estimates recorded 71 languages that are spoken in-country today&nbsp;\u2013 most of which belong to the [[Chibchan languages|Chibchan]], [[Tucanoan languages|Tucanoan]], [[Bora\u2013Witoto languages|Bora\u2013Witoto]], [[Guajiboan languages|Guajiboan]], [[Arawakan languages|Arawakan]], [[Cariban languages|Cariban]], [[Barbacoan languages|Barbacoan]], and [[Piaroa\u2013Saliban languages|Saliban]] language families. There are currently about 850,000 speakers of native languages.<ref name=\"ethnologue\">{{cite web|url=http://www.ethnologue.com/country/CO|title=The Languages of Colombia |publisher=Ethnologue.com |accessdate=16 May 2010}}</ref><ref name=\"nativelanguages\">{{cite web|url=http://www.lenguasdecolombia.gov.co/content/ley-de-lenguas-nativas |title=Native languages of Colombia |publisher=lenguasdecolombia.gov.co |language=Spanish |accessdate=25 March 2014 |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20140326080213/https://www.lenguasdecolombia.gov.co/content/ley-de-lenguas-nativas |archivedate=26 March 2014  }}</ref>\n\n=== Ethnic groups ===\n{{bar box\n|float=left\n|title=Human biological diversity and ethnicity<ref name = \"grupos \u00e9tnicos\"/><ref name=\"The Society and Its Environment\"/>\n|titlebar=#AAF\n|right2=Percentage\n|bars=\n{{bar percent|[[Mestizo Colombian|Mestizo]] and [[White Colombian|White]]|#008080|86}}\n{{bar percent|[[Afro-Colombian|Black]] (includes [[Mulatto]])|#FFBF00|10.6}}\n{{bar percent|[[Indigenous peoples in Colombia|Amerindian]]|#1C39BB|3.4}}\n{{bar percent|[[Romani people|Roma]]|#000000|0.01}}\n}}\n{{main|Race and ethnicity in Colombia|l1=Human biological diversity and ethnicity in Colombia}}\nColombia is ethnically diverse, its people descending from the original [[Indigenous peoples in Colombia|native]] inhabitants, [[Spanish people|Spanish]] colonists, [[African Colombian|Africans]] originally brought to the country as slaves, and 20th-century [[European diaspora|immigrants from Europe]] and the [[Arab Colombians|Middle East]], all contributing to a diverse cultural heritage.<ref name=\"Colombia is ethnically diverse\">{{cite web |url= http://www.pedagogica.edu.co/storage/ps/articulos/pedysab15_09arti.pdf |title= The ethnic and cultural diversity of Colombia |publisher= pedagogica.edu.co |language= Spanish |accessdate= 26 March 2014 |deadurl= yes |archiveurl= https://web.archive.org/web/20140327221138/http://www.pedagogica.edu.co/storage/ps/articulos/pedysab15_09arti.pdf |archivedate= 27 March 2014 |df= dmy-all }}</ref> The demographic distribution reflects a pattern that is influenced by colonial history.<ref>{{cite web |url= http://historico.unperiodico.unal.edu.co/ediciones/105/15.html |title= Mapa gen\u00e9tico de los colombianos |publisher= historico.unperiodico.unal.edu.co |language= Spanish |accessdate= 17 June 2016 |deadurl= yes |archiveurl= https://web.archive.org/web/20160617204901/http://historico.unperiodico.unal.edu.co/ediciones/105/15.html |archivedate= 17 June 2016 |df= dmy-all }}</ref> Whites tend to live mainly in urban centers, like [[Bogot\u00e1]], [[Medell\u00edn]] or [[Cali]], and the burgeoning highland cities. The populations of the major cities also include mestizos. [[Mestizo Colombian|Mestizo]] ''campesinos'' (people living in rural areas) also live in the Andean highlands where some Spanish conquerors mixed with the women of Amerindian [[chiefdoms]]. Mestizos include artisans and small tradesmen that have played a major part in the urban expansion of recent decades.<ref>Bushnell & Hudson, pp. 87\u201388.</ref>\n\nThe 2005 census reported that the \"non-ethnic population\", consisting of [[White Colombian|whites]] and [[Mestizo Colombian|mestizos]] (those of mixed white European and Amerindian ancestry), constituted 86% of the national population. 10.6% is of [[Afro-Colombian|African]] ancestry. [[Indigenous peoples in Colombia|Indigenous Amerindians]] comprise 3.4% of the population. 0.01% of the population are [[Romani people|Roma]]. An extraofficial estimate considers that the 49% of the Colombian population is [[Mestizo Colombian|Mestizo]] or of mixed European and Amerindian ancestry, and that approximately 37% is [[White Colombian|White]], mainly of [[Spanish immigration to Colombia|Spanish]] lineage, but there is also a large population of [[Arab Colombians|Middle East]] descent; in some sectors of society there is a considerable input of [[Italian Colombian|Italian]] and [[German Colombian|German]] ancestry.<ref name=\"The Society and Its Environment\"/>\n{{Multiple image\n | align = right\n | direction = horizontal\n | width1 = 150\n | width2 = 150\n | image1 = Mapa de Colombia (poblaci\u00f3n afrodescendiente 2005).svg\n | caption1 = People with [[African Colombian|African ancestry]] in Colombia are concentrated mostly in coastal areas.\n | image2 = Mapa de Colombia (poblaci\u00f3n ind\u00edgena 2005).svg\n | caption2 = [[Indigenous peoples in Colombia|Amerindian]] population of Colombia by municipality in 2005.\n}}\nMany of the [[Indigenous peoples in Colombia|Indigenous peoples]] experienced a reduction in population during the Spanish rule<ref>{{cite web| url= http://www.colombia.com/colombiainfo/nuestrahistoria/esclavista.asp |publisher= colombia.com |title= Society and slavery|language = Spanish|accessdate= 9 September 2013}}</ref> and many others were absorbed into the mestizo population, but the remainder currently represents over eighty distinct cultures. Reserves (''resguardos'') established for indigenous peoples occupy {{convert|30,571,640|ha|km2}} (27% of the country's total) and are inhabited by more than 800,000 people.<ref name=\"Resguardos Ind\u00edgenas\">{{cite web|url=https://www.siac.gov.co/Estado_Ecosistemas_Bosque/Resguardos_indigenas1.aspx |title=Resguardos ind\u00edgenas \u2013 Concentra el 43% de los bosques naturales |publisher=siac.gov.co |accessdate=27 March 2014 |language=Spanish |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20140328011617/https://www.siac.gov.co/Estado_Ecosistemas_Bosque/Resguardos_indigenas1.aspx |archivedate=28 March 2014  }}</ref> Some of the largest indigenous groups are the [[Wayuu]],<ref name=\"wayuu\">{{cite web|url= http://revistas.ucr.ac.cr/index.php/antropologia/article/view/2006/1973|title= Hostein, N. (2010). El pueblo wayuu de la Guajira colombo-venezolana: un panorama de su cultura. Cuadernos de Antropolog\u00eda, 20(1).|accessdate= 27 March 2014}}</ref> the [[Paez people|Paez]], the [[Pastos people|Pastos]], the [[Ember\u00e1 people|Ember\u00e1]] and the [[Zen\u00fa]].<ref name = \"pueblos ind\u00edgenas\">{{cite web|url= https://www.dnp.gov.co/programas/desarrollo-territorial/Paginas/pueblos-indigenas.aspx |title= Los pueblos ind\u00edgenas de Colombia en el umbral del nuevo milenio. Poblaci\u00f3n, cultura y territorio: bases para el fortalecimiento social y econ\u00f3mico de los pueblos ind\u00edgenas|publisher = dnp.gov.co |accessdate= 27 March 2014}}</ref> The departments of [[Department of La Guajira|La Guajira]], [[Cauca Department|Cauca]], [[Nari\u00f1o Department|Nari\u00f1o]], [[C\u00f3rdoba Department|C\u00f3rdoba]] and [[Sucre Department|Sucre]] have the largest indigenous populations.<ref name = \"grupos \u00e9tnicos\"/>\n\nThe [[National Indigenous Organization of Colombia|Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia]] (ONIC), founded at the first National Indigenous Congress in 1982, is an organization representing the indigenous peoples of Colombia. In 1991, Colombia signed and ratified the current international law concerning indigenous peoples, [[Indigenous and Tribal Peoples Convention, 1989]].<ref name = \"Ratifications - ilo.org\">{{cite web|url= http://www.ilo.org/dyn/normlex/en/f?p=1000:11200:0::NO:11200:P11200_COUNTRY_ID:102595 |title= Ratifications for Colombia |publisher= ilo.org |accessdate= 26 March 2014}}</ref>\n\n[[Ethnic groups of Africa|Black Africans]] were brought as [[Slavery|slaves]], mostly to the coastal lowlands, beginning early in the 16th century and continuing into the 19th century. Large Afro-Colombian communities are found today on the Caribbean and Pacific coasts. The population of the [[Choc\u00f3 Department|department of Choc\u00f3]], running along the northern portion of Colombia's Pacific coast, is over 80% black.<ref name = \"Grupos \u00c9tnicos\">{{cite web|url= http://www.dane.gov.co/censo/files/presentaciones/grupos_etnicos.pdf |title=  Ethnic groups in Colombia |publisher= dane.gov.co |language = Spanish|accessdate= 26 March 2014}}</ref> [[British people|British]] and [[Jamaican people|Jamaicans]] migrated mainly to the islands of San Andres and Providencia. A number of other Europeans and North Americans migrated to the country in the late 19th and early 20th centuries, including people from the former [[USSR]] during and after the [[Second World War]].<ref name=\"Extranjeros en Colombia\">{{cite web |url= http://www.rodriguezuribe.co/histories/Inmigrantes%20a%20Colombia%20-%20Luis%20Alvaro%20Gallo.pdf |title= Inmigrantes a Colombia: Personajes extranjeros llegados a Colombia |author= Luis \u00c1lvaro Gallo Mart\u00ednez |publisher= rodriguezuribe.co |year= 2011 |deadurl= yes |archiveurl= https://web.archive.org/web/20150924091807/http://www.rodriguezuribe.co/histories/Inmigrantes%20a%20Colombia%20-%20Luis%20Alvaro%20Gallo.pdf |archivedate= 24 September 2015 |df= dmy-all }}</ref><ref name = \"Migraciones Internacionales\">{{cite web|url= http://rcientificas.uninorte.edu.co/index.php/investigacion/article/view/2116/2827 |title= Las migraciones internacionales en Colombia. Investigaci\u00f3n & Desarrollo, 20(1) 142\u2013167.|author = Wabgou, M., Vargas, D. & Carabal\u00ed, J. A.|publisher= uninorte.edu.co|year = 2012}}</ref>\n\nMany immigrant communities have settled on the Caribbean coast, in particular recent immigrants from the [[Ethnic groups in West Asia|Middle East]]. Barranquilla (the largest city of the Colombian Caribbean) and other Caribbean cities have the largest populations of [[Lebanese Colombian|Lebanese]], [[Palestinian people|Palestinian]], and other [[Arab Colombians|Arabs]].<ref name = \"arab colombians\">Vargas Arana, Pilar, and Luz Marina Suaza Vargas. \"Los \u00e1rabes en Colombia: Del rechazo a la integraci\u00f3n.\" (2007).</ref><ref>{{cite web|url= http://www.nodo50.org/csca/agenda08/misc/arti48.html |title= The Arab immigration to Colombia |publisher= nodo50.org |language = Spanish|accessdate= 30 January 2014}}</ref> There are also important communities of [[Chinese people|Chinese]], [[Japanese Colombian|Japanese]], [[Romani people|Romanis]] and [[History of the Jews in Colombia|Jews]].<ref name = \"Colombia is ethnically diverse\"/> There is a major migration trend of [[Venezuelan people|Venezuelans]], due to the political and economic situation in Venezuela.<ref>{{Cite web |url=https://docs.wixstatic.com/ugd/c80f3a_d2e0a0b4821e4238ae021904026a4459.pdf |title=Caracter\u00edsticas de los migrantes de Venezuela a Colombia |date=14 August 2017 |website=labourosario.com|language = Spanish}}</ref>\n\n=== Religion ===\n{{Main|Religion in Colombia}}\n{{See also|Freedom of religion in Colombia}}\n[[File:Santuario de Las Lajas, Ipiales, Colombia, 2015-07-21, DD 21-23 HDR-Edit.JPG|thumb|The [[Las Lajas Sanctuary]] in the southern Colombian Department of [[Nari\u00f1o Department|Nari\u00f1o]]]]\n{{See also|Jews in Colombia}}\n\nThe [[National Administrative Department of Statistics]] (DANE) does not collect religious statistics, and accurate reports are difficult to obtain. However, based on various studies and a survey, about 90% of the population adheres to [[Christianity]], the majority of which (70.9%-79%) are [[Roman Catholic]], while a significant minority (16.7%) adhere to [[Protestantism]] (primarily [[Evangelicalism]]). Some 4.7% of the population is [[atheist]] or [[agnostic]], while 3.5% claim to believe in God but do not follow a specific religion. 1.8% of Colombians adhere to [[Jehovah's Witnesses]] and [[Adventism]] and less than 1% adhere to other religions, such as [[Islam]], [[Judaism]], [[Buddhism]], [[Mormonism]], [[Hinduism]], [[animism|Indigenous religions]], [[Hare Krishna movement]], [[Rastafari movement]], [[Orthodox Catholic Church]], and spiritual studies. The remaining people either did not respond or replied that they did not know. In addition to the above statistics, 35.9% of Colombians reported that they did not practice their faith actively.<ref name=\"Religion\">{{cite web |url=http://www.bdigital.unal.edu.co/10780/1/Del%20monopolio%20cat%C3%B3lico%20a%20la%20explosi%C3%B3n%20pentecostal.pdf |title=Del monopolio cat\u00f3lico a la explosi\u00f3n pentecostal' |author1=Beltr\u00e1n Cely |author2=William Mauricio (2013) |publisher=Universidad Nacional de Colombia, Facultad de Ciencias Humanas, Centro de Estudios Sociales (CES), Maestr\u00eda en Sociolog\u00eda |language=es |isbn=958-761-465-8 |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20160327173229/http://www.bdigital.unal.edu.co/10780/1/Del%20monopolio%20cat%C3%B3lico%20a%20la%20explosi%C3%B3n%20pentecostal.pdf |archivedate=27 March 2016  }}</ref><ref name=\"Religion2\">{{cite web |url=http://www.bdigital.unal.edu.co/8486/1/williammauriciobeltran.2011.pdf |title=Descripci\u00f3n cuantitativa de la pluralizaci\u00f3n religiosa en Colombia |author1=Beltr\u00e1n Cely |author2=William Mauricio |authorlink=William Mauricio Beltr\u00e1n Cely |publisher=Universitas human\u00edstica 73 (2012): 201\u2013238. \u2013 bdigital.unal.edu.co |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20140329185722/http://www.bdigital.unal.edu.co/8486/1/williammauriciobeltran.2011.pdf |archivedate=29 March 2014  }}</ref><ref name=\"Religion in Latin America\">{{cite web |title=Religion in Latin America, Widespread Change in a Historically Catholic Region |url=http://www.pewforum.org/2014/11/13/religion-in-latin-america/ |website=pewforum.org |publisher=Pew Research Center |date=13 November 2014}}</ref>\n\nWhile Colombia remains a mostly Roman Catholic country by [[baptism]] numbers, the 1991 Colombian constitution guarantees freedom of religion and all religious faiths and churches are equally free before the law.<ref>Colombian Constitution of 1991 (Title II \u2013 Concerning rights, guarantees, and duties \u2013 Chapter I \u2013 Concerning fundamental rights \u2013 Article 19)</ref>\n\n===Largest cities===\nColombia is a highly urbanized country. The largest cities in the country are [[Bogot\u00e1]], with an estimated 8 million inhabitants, [[Medell\u00edn]], with an estimated 2.5 million inhabitants, [[Cali]], with an estimated 2.4 million inhabitants, and [[Barranquilla]], with an estimated 1.2 million inhabitants. [[Cartagena, Colombia|Cartagena]] highlights in number of inhabitants and the city of [[Bucaramanga]] is relevant in terms of [[Metropolitan areas of Colombia|metropolitan area population]].<ref name=\"Largest cities or towns\"/>\n{{Largest cities of Colombia}}\n\n== Culture ==\n{{Main|Culture of Colombia}}\n{{See also|Festivals in Colombia|Colombian folklore}}\nColombia lies at the crossroads of [[Latin American culture|Latin America]] and the broader American continent, and as such has been hit by a wide range of cultural influences. [[Indigenous peoples of the Americas|Native American]], [[Culture of Spain|Spanish]] and other [[Culture of Europe|European]], [[Culture of Africa|African]], [[Culture of the United States|American]], [[Culture of the Caribbean|Caribbean]], and [[Arab culture|Middle Eastern]] influences, as well as other Latin American cultural influences, are all present in Colombia's modern culture. Urban migration, industrialization, globalization, and other political, social and economic changes have also left an impression.\n\nMany [[National symbols of Colombia|national symbols]], both objects and themes, have arisen from Colombia's diverse cultural traditions and aim to represent what Colombia, and the Colombian people, have in common. Cultural expressions in Colombia are promoted by the government through the [[Ministry of Culture (Colombia)|Ministry of Culture]].\n\n=== Literature ===\n{{Main|Colombian literature}}\n[[File:Gabriel Garcia Marquez, 2009.jpg|thumb|The [[List of Nobel laureates in Literature|Nobel literature]] prize winner [[Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez]]<ref>{{cite web|url= https://www.nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1982/marquez-lecture.html|title= Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez \u2013 Nobel Lecture|publisher= nobelprize.org |accessdate= 12 March 2017}}</ref>]]\n[[File:Fi 322 Isaacs, Jorge.jpg|thumb|upright|[[Jorge Isaacs]] was one of the greatest exponents of Spanish-language literature in the nineteenth century.]]\nColombian literature dates back to pre-Columbian era; a notable example of the period is the epic poem known as the ''Legend of Yurupary''.<ref name=\"The Legend of Yurupary\">{{cite book|title= Legend of Yurupary|publisher= Cooperativa Editorial Magisterio|isbn= 978-958-20-0836-9|year=2006|url= https://books.google.com/books?id=s_ADFUglHo0C&pg=PP1#v=onepage}}</ref> In Spanish colonial times, notable writers include [[Juan de Castellanos]] (''[[Eleg\u00edas de varones ilustres de Indias]]''), Hernando Dom\u00ednguez Camargo and his epic poem to San Ignacio de Loyola, [[Pedro Sim\u00f3n]], [[Juan Rodr\u00edguez Freyle]] (''[[El Carnero]]''),<ref>{{cite web|url= https://sites.google.com/site/cursodeliteraturacolombiana/unidad-2/los-cronistas |title=Cronistas del Nuevo Reino de Granada|publisher= ihlc.udea.edu.co |accessdate= 31 March 2014}}</ref> [[Lucas Fern\u00e1ndez de Piedrahita]], and the nun [[Francisca Josefa de la Concepci\u00f3n|Francisca Josefa de Castillo]], representative of [[mysticism]].\n\nPost-independence literature linked to Romanticism highlighted [[Antonio Nari\u00f1o]], [[Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Madrid]], [[Camilo Torres Tenorio]] and [[Francisco Antonio Zea]].<ref>{{cite web|url=http://biblioteca-virtual-antioquia.udea.edu.co/pdf/8/8_2024432110.pdf |title=Vida, pasi\u00f3n y muerte del romanticismo en Colombia |publisher=biblioteca-virtual-antioquia.udea.edu.co |accessdate=31 March 2014 |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20141024064257/http://biblioteca-virtual-antioquia.udea.edu.co/pdf/8/8_2024432110.pdf |archivedate=24 October 2014 }}</ref><ref>{{cite web|url= http://ihlc.udea.edu.co/delc/index.php?tema=484&/Romanticismo |title= Romanticismo \u2013 Diccionario electr\u00f3nico de la literatura colombiana|publisher= ihlc.udea.edu.co |date= 5 November 2007}}</ref> In the second half of the nineteenth century and early twentieth century the literary genre known as ''[[costumbrismo]]'' became popular; great writers of this period were [[Tom\u00e1s Carrasquilla]], [[Jorge Isaacs]] and [[Rafael Pombo]] (the latter of whom wrote notable works of children's literature).<ref>{{cite web|url= http://www.biblioteca.org.ar/libros/155763.pdf |title= Colombian children's literature|publisher= biblioteca.org.ar |date= 12 March 2017}}</ref><ref>{{cite web|url= http://ihlc.udea.edu.co/delc/index.php?tema=477&/Costumbrismo |title= Costumbrismo \u2013 Diccionario electr\u00f3nico de la literatura colombiana|publisher= ihlc.udea.edu.co |date= 5 November 2007}}</ref> Within that period, authors such as [[Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva]], [[Jos\u00e9 Eustasio Rivera]], [[Le\u00f3n de Greiff]], [[Porfirio Barba-Jacob]] and [[Jos\u00e9 Mar\u00eda Vargas Vila]] developed the [[Modernismo|modernist]] movement.<ref>{{cite book|title= Literatura y Cultura: narrativa colombiana del siglo XX. Del siglo XIX al siglo XX: debates sobre la cultura nacional |author1= Jaramillo, M.M.|author2= Osorio, B. |author3= Robledo, A.|year=2000|url= http://www.banrepcultural.org/sites/default/files/lablaa/literatura/narrativa/Volumen1CapI.pdf |language = Spanish}}</ref><ref>Rodr\u00edguez-Arenas, F.M. (2006). Bibliograf\u00eda de la literatura colombiana del siglo XIX: AL. Stockcero, Inc.</ref><ref>Rodr\u00edguez-Arenas, F.M. (2006). Bibliograf\u00eda de la literatura colombiana del siglo XIX: MZ. Stockcero, Inc.</ref> In 1872, Colombia established the [[Colombian Academy of Language]], the first Spanish language academy in the Americas.<ref>{{cite web |url= http://www.colombiaaprende.edu.co/html/home/1592/article-130142.html |title= Colombian Academy of Language |publisher= colombiaaprende.edu.co |language= Spanish |accessdate= 9 October 2013 |archive-url= https://web.archive.org/web/20150923205543/http://www.colombiaaprende.edu.co/html/home/1592/article-130142.html |archive-date= 23 September 2015 |dead-url= yes |df= dmy-all }}</ref> Candelario Obeso wrote the groundbreaking ''Cantos Populares de mi Tierra'' (1877), the first book of poetry by an Afro-Colombian author.<ref>{{cite web|url= http://thecitypaperbogota.com/culture/obeso-poet-of-the-magdalena/ |title= Obeso: Poet of the Magdalena |publisher= thecitypaperbogota.com |accessdate= 9 March 2014}}</ref><ref name=\"Candelario Obeso\">{{cite book|title= \"Chambac\u00fa, la historia la escribes t\u00fa\": ensayos sobre cultura afrocolombiana (Candelario Obeso)|author=Luc\u00eda Ortiz|publisher=IBEROAMERICANA|isbn= 978-84-8489-266-3|year=2007|url= https://books.google.com/books?id=VlfcbtH9EY4C&pg=PP1#v=onepage|pages=47\u201369|language = Spanish}}</ref>\n\nBetween 1939 and 1940 seven books of poetry were published under the name ''[[Stone and Sky (movement)|Stone and Sky]]'' in the city of Bogot\u00e1 that significantly impacted the country; they were edited by the poet Jorge Rojas.<ref>{{cite web|url=http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/publicacionesbanrep/boletin/bole69/bolet1a.htm |title=Art\u00edculo: Piedra y Cielo a contraluz |publisher=banrepcultural.org |language=Spanish |accessdate=18 February 2013 |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20131106074150/http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/publicacionesbanrep/boletin/bole69/bolet1a.htm |archivedate=6 November 2013 }}</ref> In the following decade, [[Gonzalo Arango]] founded the movement of \"[[Nadaism|nothingness]]\" in response to the violence of the time;<ref>{{cite web|url=http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/publicacionesbanrep/boletin/boleti5/bol33/nadais10.htm |title=Gonzalo Arango |publisher=banrepcultural.org |language=Spanish |accessdate=18 February 2013 |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20120119041103/http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/publicacionesbanrep/boletin/boleti5/bol33/nadais10.htm |archivedate=19 January 2012 }}</ref> he was influenced by [[nihilism]], [[existentialism]], and the thought of another great Colombian writer: [[Fernando Gonz\u00e1lez (writer)|Fernando Gonz\u00e1lez Ochoa]].<ref>{{cite web|url= http://www.otraparte.org/fernando-gonzalez/vida/biografia.html |title= Fernando Gonz\u00e1lez Ochoa|publisher= otraparte.org |date= 12 March 2017}}</ref> During the [[Latin American Boom|boom in Latin American literature]], successful writers emerged, led by [[Nobel Prize in Literature|Nobel laureate]] [[Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez]] and his magnum opus, ''[[One Hundred Years of Solitude]]'', [[Eduardo Caballero Calder\u00f3n]], [[Manuel Mej\u00eda Vallejo]], and [[\u00c1lvaro Mutis]], a writer who was awarded the [[Miguel de Cervantes Prize|Cervantes Prize]] and the [[Prince of Asturias Award for Letters]].<ref>{{cite book|title= Literatura y Cultura: narrativa colombiana del siglo XX. La naci\u00f3n moderna y sus sistemas simb\u00f3licos |author1= Jaramillo, M. M.|author2= Osorio, B. |author3= Robledo, A.|year=2000|url= http://www.banrepcultural.org/sites/default/files/lablaa/literatura/narrativa/Volumen1CapII.pdf |language = Spanish}}</ref><ref>{{cite book|title= Literatura y Cultura: narrativa colombiana del siglo XX. El discurso de la naci\u00f3n moderna: continuidades y rupturas |author1= Jaramillo, M. M.|author2= Osorio, B. |author3= Robledo, A.|year=2000|url= http://www.banrepcultural.org/sites/default/files/lablaa/literatura/narrativa/Volumen1CapIII.pdf |language = Spanish}}</ref> Other leading contemporary authors are [[Fernando Vallejo]], [[William Ospina]] ([[R\u00f3mulo Gallegos Prize]]) and [[Germ\u00e1n Castro Caycedo]].\n\n=== Visual arts ===\n{{Main|Colombian art}}\n\n{{Multiple image\n | align = right\n | direction = vertical\n | width = 180\n | image1 = AdamandEve-FernandoBotero-20100414.jpg\n | caption1 = Work of the painter, and sculptor [[Fernando Botero]]\n | image2 = Santiago Martinez Delgado in the colombian congress.jpg\n | caption2 = Mural by [[Santiago Mart\u00ednez Delgado]]\n}}\nColombian art has over 3,000 years of history. Colombian artists have captured the country's changing political and cultural backdrop using a range of styles and mediums. There is archeological evidence of ceramics being produced earlier in Colombia than anywhere else in the Americas, dating as early as 3,000&nbsp;BCE.<ref name=\"donquijote.org\">{{cite web| url= http://www.donquijote.org/culture/colombia/art/ |publisher= donquijote.org | title= Colombian Art|accessdate= 22 August 2013}}</ref><ref name = \"artecolombiano\">{{cite book|title= El arte colombiano. Volume 3 of Selecci\u00f3n Cultura colombiana|author = Francisco Gil Tovar|publisher= Plaza y Janes Editores Colombia s.a|isbn = 978-958-14-0016-4|year= 1985|url= https://books.google.com/books?id=fre20PtG-ZAC&pg=PP1#v=onepage|language= Spanish}}</ref>\n\nThe earliest examples of gold craftsmanship have been attributed to the Tumaco people<ref>{{cite web| url= http://www.banrepcultural.org/gold-museum/tumaco |publisher= banrepcultural.org | title= Tumaco: People and Gold on the Pacific Coast|accessdate= 22 August 2013}}</ref> of the Pacific coast and date to around 325&nbsp;BCE. Roughly between 200&nbsp;BCE and 800 CE, the [[San Agust\u00edn, Huila|San Agust\u00edn culture]], masters of [[Stonemasonry|stonecutting]], entered its \"classical period\". They erected raised [[Ceremony|ceremonial]] centres, [[sarcophagi]], and large stone [[monolith]]s depicting [[anthropomorphic]] and [[Zoomorphism|zoomorphhic]] forms out of [[Rock (geology)|stone]].<ref name = \"artecolombiano\"/><ref name = \"San Agust\u00edn\">{{cite web| url= http://whc.unesco.org/en/list/744|publisher= UNESCO| title= San Agust\u00edn Archaeological Park|accessdate= 22 August 2013}}</ref>\n\nColombian art has followed the trends of the time, so during the 16th to 18th centuries, [[Roman Catholicism in Spain|Spanish Catholicism]] had a huge influence on Colombian art, and the popular [[baroque]] style was replaced with [[rococo]] when the Bourbons ascended to the [[Monarchy of Spain|Spanish crown]].<ref>{{cite web| url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/todaslasartes/ext/ext13.htm#12b|publisher= banrepcultural.org|title= El esp\u00edritu barroco en el arte colonial|author = Marta Fajardo De Rueda|language = Spanish|accessdate= 9 May 2016}}</ref><ref>{{cite web| url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/junio2001/joaquin.htm|publisher= banrepcultural.org|title= Joaqu\u00edn Guti\u00e9rrez, el \"pintor de los virreyes\": Expresi\u00f3n del estilo rococ\u00f3 en la Nueva Granada|author = Uribe Restrepo, Fernando|language = Spanish|accessdate= 9 May 2016}}</ref> More recently, Colombian artists [[Pedro Nel G\u00f3mez]] and [[Santiago Mart\u00ednez Delgado]] started the Colombian Murial Movement in the 1940s, featuring the [[Neoclassicism|neoclassical]] features of [[Art Deco]].<ref name=\"donquijote.org\"/><ref name = \"artecolombiano\"/><ref>{{cite web| url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/biografias/gomepedr.htm|publisher= banrepcultural.org|title= Pedro Nel G\u00f3mez Agudelo|language = Spanish|accessdate= 9 May 2016}}</ref><ref>{{cite book|title= Miradas a la pl\u00e1stica colombiana de 1900 a 1950: un debate hist\u00f3rico y est\u00e9tico|author1= Luz Guillermina Sinning T\u00e9llez|author2 = Ruth Nohem\u00ed Acu\u00f1a Prieto|publisher= U. Externado de Colombia|isbn = 978-958-710-748-7|year= 2011|url= https://books.google.com/books?id=yA5joGlOnIEC&pg=PA7#v=onepage|language= Spanish}}</ref>\n[[File:Monumento pantano de vargas, completo. 2006.JPG|thumb|left|[[Vargas Swamp Lancers]], artwork by [[Rodrigo Arenas Betancourt]]]]\nSince the 1950s, the Colombian art started to have a distinctive point of view, reinventing traditional elements under the concepts of the 20th century. Examples of this are the Greiff [[portrait]]s by [[Ignacio G\u00f3mez Jaramillo]], showing what the Colombian art could do with the new techniques applied to typical Colombian themes. Carlos Correa, with his [[paradigm]]atic \"Naturaleza muerta en silencio\" (silent dead nature), combines geometrical [[Abstraction (art)|abstraction]] and [[cubism]]. [[Alejandro Obreg\u00f3n]] is often considered as the father of modern Colombian painting, and one of the most influential artist in this period, due to his originality, the painting of Colombian landscapes with [[Symbolism (arts)|symbolic]] and [[Expressionism|expressionist]] use of animals, (specially the [[Andean condor]]).<ref name = \"artecolombiano\"/><ref>{{cite web|url= http://www.iadb.org/EXR/cultural/catalogues/Colombia/spabeggining1.htm|publisher= iadb.org|title= Puntos de partida en el arte contempor\u00e1neo de Colombia|language= Spanish|accessdate= 9 May 2016|archive-url= https://web.archive.org/web/20160416052215/http://www.iadb.org/EXR/cultural/catalogues/Colombia/spabeggining1.htm|archive-date= 16 April 2016|dead-url= yes|df= dmy-all}}</ref><ref>{{cite web| url= http://www.banrepcultural.org/coleccion-de-arte-banco-de-la-republica/cl%C3%A1sicos-experimentales-y-radicales-1950-%E2%80%93-1980|publisher= banrepcultural.org|title= Cl\u00e1sicos, experimentales y radicales 1950\u20131980|author1 = Carmen Mar\u00eda Jaramillo|author2= Sylvia Su\u00e1rez|language = Spanish|accessdate= 9 May 2016}}</ref> [[Fernando Botero]], [[Omar Rayo]], [[Enrique Grau]], [[\u00c9dgar Negret]], [[David Manzur]], [[Rodrigo Arenas Betancourt]], [[Oscar Murillo (artist)|Oscar Murillo]], [[Doris Salcedo]] and [[Oscar Mu\u00f1oz (artist)|Oscar Mu\u00f1oz]] are some of the Colombian artists featured at the international level.<ref name=\"donquijote.org\"/><ref>{{cite book|title= Arte en Colombia, 1981\u20132006|author = Carlos Arturo Fern\u00e1ndez|publisher= Universidad de Antioquia|isbn = 978-958-714-017-0|year= 2007|url= https://books.google.com/books?id=D8bHJutOqqwC&pg=PP1#v=onepage |language= Spanish}}</ref><ref>{{cite book|title= Geograf\u00eda del arte en Colombia. Biblioteca del Gran Cauca: Colecci\u00f3n cl\u00e1sicos regionales|author = Eugenio Barney Cabrera|publisher= Universidad del Valle|isbn = 978-958-670-450-2 |year= 2005|url= https://books.google.com/books?id=r6V2T45r03UC&pg=PP1#v=onepage |language= Spanish}}</ref><ref name=\"museorayo\">{{cite web|url= http://www.museorayo.co/vidaObraOR.php|title= Omar RayoM|publisher= museorayo.co|language= Spanish|accessdate= 9 October 2013|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20160510001306/http://www.museorayo.co/vidaObraOR.php|archivedate= 10 May 2016|df= dmy-all}}</ref>\n\nThe Colombian sculpture from the sixteenth to 18th centuries was mostly devoted to [[Religious art|religious depictions]] of ecclesiastic art, strongly influenced by the Spanish schools of [[sacred]] sculpture. During the early period of the Colombian republic, the national artists were focused in the production of sculptural portraits of politicians and public figures, in a plain [[neoclassicist]] trend.<ref>{{cite web| url= https://www.academia.edu/2074247/Pietro_Tenerani_y_la_escultura_en_Colombia_en_el_siglo_XIX|publisher= academia.edu|title= Pietro Tenerani y la escultura en Colombia en el siglo XIX|author = Carolina Vanegas Carrasco |language = Spanish|accessdate= 9 May 2016}}</ref> During the 20th century, the Colombian sculpture began to develop a bold and innovative work with the aim of reaching a better understanding of national sensitivity.<ref name = \"artecolombiano\"/><ref name=\"Colombian sculptors\">{{cite web |url= http://www.colombia.com/cultura/resenas/escultura.asp |title= Colombian sculptors|publisher = colombia.com|language = Spanish|accessdate= 9 October 2013}}</ref>\n\nColombian photography was marked by the arrival of the [[daguerreotype]]. [[Jean-Baptiste Louis Gros]] was who brought the daguerreotype process to Colombia in 1841. The Piloto public library has Latin America's largest archive of negatives, containing 1.7&nbsp;million antique photographs covering Colombia 1848 until 2005.<ref>{{cite web| url= http://colombiareports.co/latin-americas-largest-antique-negative-archive-medellins-public-library/| title= Latin America's largest antique negative archive in Medell\u00edn|publisher = colombiareports.co|accessdate= 16 December 2013}}</ref><ref>{{cite web|url=http://biblioteca-virtual-antioquia.udea.edu.co/pdf/10/phot-mec-cfa.pdf |title=Apuntes para una cronolog\u00eda de la fotograf\u00eda en Antioqu\u00eda |language=Spanish |accessdate=22 August 2013 |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20140812182737/http://biblioteca-virtual-antioquia.udea.edu.co/pdf/10/phot-mec-cfa.pdf |archivedate=12 August 2014 }}</ref>\n\nThe Colombian press has promoted the work of the [[cartoonist]]s. In recent decades, [[fanzine]]s, internet and [[independent publisher]]s have been fundamental to the growth of the [[comic]] in Colombia.<ref>{{cite web| url= http://www.elespectador.com/noticias/cultura/entender-los-comics-colombia-articulo-516194|publisher= elespectador.com|title= Para entender los c\u00f3mics en Colombia|author = Pablo Guerra |language = Spanish|accessdate= 9 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.bibliotecanacional.gov.co/comic/especial-entre-vi%C3%B1etas-la-historieta-colombiana-en-prensa|publisher= bibliotecanacional.gov.co|title= Especial Entre Vi\u00f1etas la historieta colombiana en prensa|author= Pablo Guerra|language= Spanish|accessdate= 9 May 2016|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20160510044919/http://www.bibliotecanacional.gov.co/comic/especial-entre-vi%C3%B1etas-la-historieta-colombiana-en-prensa|archivedate= 10 May 2016|df= dmy-all}}</ref><ref>{{cite web|url= http://facartes.unal.edu.co/muvirt/cronologia/index.html|publisher= Facultad de Artes: Universidad Nacional de Colombia|title= Museo Virtual de la Historieta Colombiana \u2013 Cronolog\u00eda|language= Spanish|accessdate= 9 May 2016|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20160311233941/http://www.facartes.unal.edu.co/muvirt/cronologia/index.html|archivedate= 11 March 2016|df= dmy-all}}</ref>\n\n=== Architecture ===\n{{Multiple image\n | align = right\n | direction = vertical\n | image1 = Tombs in Tierra Dentro - 3.jpg\n | caption1 = Monumental hypogea of the [[Tierradentro]] culture.\n | image2 = 61 - Carthag\u00e8ne - D\u00e9cembre 2008.jpg\n | caption2 =  Colonial city [[Cartagena, Colombia|Cartagena de Indias]] has a military architecture characterized by solid walls and castles, colonial neighborhoods and churches.\n}}\n{{Main|Architecture of Colombia}}\n{{See also|Muisca architecture}}\nThroughout the times, there have been a variety of [[List of architectural styles|architectural styles]], from those of indigenous peoples to contemporary ones, passing through colonial (military and religious), Republican, transition and modern styles.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/1-introduccion/periodizacion/ | title=Periodizaci\u00f3n | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610210036/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/1-introduccion/periodizacion/ | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref>\n\nAncient habitation areas, longhouses, [[Terrace (agriculture)|crop terraces]], roads as the [[Inca road system]], cemeteries, [[hypogeum]]s and [[necropolis]]es are all part of the [[Indigenous architecture|architectural heritage of indigenous peoples]].<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-i/2-nivel-formativo-tribal/ | title=Nivel Formativo Tribal. La Casa Comunal | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610210203/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-i/2-nivel-formativo-tribal/ | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref> Some prominent indigenous structures are the [[Andean preceramic|preceramic]] and [[ceramic]] archaeological site of [[Tequendama]],<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-i/1-nivel-paleoindio/ | title=Nivel Paleoindio. Abrigos rocosos del tequendama | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610210129/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-i/1-nivel-paleoindio/ | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref> [[Tierradentro]] (a park that contains the largest concentration of [[List of pre-Columbian cultures|pre-Columbian]] monumental [[shaft tomb]]s with side chambers),<ref>{{cite web| url= http://whc.unesco.org/en/list/743|publisher= UNESCO| title= National Archeological Park of Tierradentro|accessdate= 9 June 2016}}</ref> the largest collection of religious [[monument]]s and [[megalithic]] sculptures in South America, located in [[San Agust\u00edn Archaeological Park|San Agust\u00edn, Huila]],<ref name = \"San Agust\u00edn\"/><ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-i/3-los-cacicazgos/ | title=Los cacicazgos. Las Aldeas y las Tumbas | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160602122708/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-i/3-los-cacicazgos/ | archivedate=2 June 2016 | df=dmy-all }}</ref> [[Ciudad Perdida|Lost city]] (an archaeological site with a series of terraces carved into the mountainside, a net of tiled roads and several circular plazas) and also stand out the large villages mainly built with [[stone]], wood, cane and mud.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-i/4-los-tayrona-y-los-muisca-la-preciudad/ | title=Los Tayrona y los Muisca: La Preciudad | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160602202706/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-i/4-los-tayrona-y-los-muisca-la-preciudad/ | archivedate=2 June 2016 | df=dmy-all }}</ref>\n[[File:Santa B\u00e1rbara - Momp\u00f3s.jpg|thumb|left|Historic Centre of [[Santa Cruz de Mompox]], an architectural site with colonial elements]]\nArchitecture during the period of conquest and colonization is mainly derived of adapting [[European architecture|European styles]] to local conditions, and [[Spanish architecture|Spanish influence]], especially [[Andalusia]]n and [[Extremadura]]n, can be easily seen.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-ii/3-la-america-espanola-1730-1810/ | title=La Am\u00e9rica espa\u00f1ola. El apasionamiento escenogr\u00e1fico, 1730\u20131810 | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610210625/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-ii/3-la-america-espanola-1730-1810/ | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref> When Europeans founded cities two things were making simultaneously: the dimensioning of geometrical space ([[town square]], street), and the location of a tangible point of [[Map orientation|orientation]].<ref>{{cite web | url=http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/sept2001/fundacio.htm | title=Fundaciones coloniales y republicanas en Colombia: normas, trazado y ritos fundacionales | publisher=Revista Credencial Historia | accessdate=10 June 2016 | author=Agust\u00edn, Jos\u00e9|language = Spanish}}</ref> The construction of [[fort]]s was common throughout the Caribbean and in some cities of the interior, because of the dangers that represented the English, French, and Dutch [[Piracy in the Caribbean|pirates]] and the hostile indigenous groups.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-ii/1-la-conquista-1500-1550/ | title=La Conquista. El dominio del territorio, 1500\u20131550 | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610210435/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-ii/1-la-conquista-1500-1550/ | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref> Churches, chapels, schools, and hospitals belonging to [[Catholic religious order|religious orders]] cause a great urban impact.<ref name=\"1550\u20131750\">{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-ii/2-la-espana-americana-1550-1750/ | title=La Espa\u00f1a americana. Consolidaci\u00f3n de tipolog\u00edas, 1550\u20131750 | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610210511/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-ii/2-la-espana-americana-1550-1750/ | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref> [[Baroque architecture]] is used in military buildings and public spaces.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/?cat=14304 | title=Arquitectura colonial | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610210403/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/?cat=14304 | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref>  Marcelino Arroyo, [[Francisco Jos\u00e9 de Caldas]] and Domingo de Petr\u00e9s were great representatives of [[neo-classical architecture]].<ref name =\"1550\u20131750\"/>\n\nThe [[Capitolio Nacional|National Capitol]] is a great representative of romanticism.<ref>{{cite book| url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-iii/1-el-capitolio-y-tomas-reed-d-capitulo-iii/| title=El Capitolio y Tom\u00e1s Reed| publisher=Universidad Nacional| author=Silvia Arango| year=1990| location=Bogot\u00e1| isbn=958-17-0061-7| deadurl=yes| archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610210826/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-iii/1-el-capitolio-y-tomas-reed-d-capitulo-iii/| archivedate=10 June 2016| df=dmy-all}}</ref> Wood is extensively used in doors, windows, railings and ceilings during the colonization of [[Antioquia Department|Antioquia]]. The [[Caribbean region of Colombia|Caribbean]] architecture acquires a strong  [[Arabic architecture|Arabic influence]].<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-iii/2-la-arquitectura-de-la-colonizacion/ | title=La arquitectura de la colonizaci\u00f3n | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610210907/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-iii/2-la-arquitectura-de-la-colonizacion/ | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref> The [[Teatro de Crist\u00f3bal Col\u00f3n|Teatro Col\u00f3n]] in Bogot\u00e1 is a lavish example of architecture from the 19th century.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-iii/3-la-arquitectura-urbana-de-fin-de-siglo/ | title=La arquitectura urbana de fin de siglo | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160506073539/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-iii/3-la-arquitectura-urbana-de-fin-de-siglo/ | archivedate=6 May 2016 | deadurl=yes | df=dmy-all }}</ref> The quintas houses with innovations in the [[volumetric]] conception are some of the best examples of the Republican architecture; the Republican action in the city focused on the [[design]] of three types of [[Spatial analysis|spaces]]: parks with forests, small [[urban park]]s and [[Avenue (landscape)|avenues]] and the [[Gothic architecture|Gothic style]] was most commonly used for the design of churches.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-iv/2-la-generacion-republicana/ | title=La generaci\u00f3n republicana | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610211218/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-iv/2-la-generacion-republicana/ | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref>\n\nDeco style, [[Rationalism (architecture)|modern neoclassicism]], [[Eclecticism in architecture|eclecticism]] [[folklorist]] and [[art deco]] [[Ornament (art)|ornamental]] resources significantly influenced the architecture of Colombia, especially during the transition period.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-v/1-la-persistencia-de-los-estilos/ | title=La persistencia de los estilos | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160304211009/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-v/1-la-persistencia-de-los-estilos/ | archivedate=4 March 2016 | df=dmy-all }}</ref> [[International Style (architecture)|Modernism]] contributed with new construction technologies and new [[Building material|materials]] (steel, [[reinforced concrete]], glass and synthetic materials) and the [[topology]] architecture and [[Concrete slab|lightened slabs system]] also have a great influence.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-vi/3-primera-fase/ | title=Primera fase: los alardes de la t\u00e9cnica | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610212041/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-vi/3-primera-fase/ | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref> The most influential architects of the modern movement were [[Rogelio Salmona]] and Fernando Mart\u00ednez Sanabria.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-vi/4-segunda-fase/ | title=Segunda fase: la asimilaci\u00f3n consiente | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160610212127/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-vi/4-segunda-fase/ | archivedate=10 June 2016 | df=dmy-all }}</ref>\n\nThe [[contemporary architecture]] of Colombia is designed to give greater importance to the [[Building material|materials]], this architecture takes into account the specific [[Geographical feature|natural and artificial geographies]] and is also an architecture that appeals to the [[sense]]s.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-vii/3-arquitectura-de-los-sentidos-y-contextualidad/ | title=Arquitectura de los sentidos y contextualidad | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160611005914/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-vii/3-arquitectura-de-los-sentidos-y-contextualidad/ | archivedate=11 June 2016 | df=dmy-all }}</ref> The [[Architectural conservation|conservation of the architectural and urban heritage]] of Colombia has been promoted in recent years.<ref>{{cite book | url=http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-vii/2-la-recuperacion-del-pasado/ | title=La recuperaci\u00f3n del pasado | publisher=Universidad Nacional | author=Silvia Arango | year=1990 | location=Bogot\u00e1 | isbn=958-17-0061-7 | deadurl=yes | archiveurl=https://web.archive.org/web/20160611010039/http://aplicaciones.virtual.unal.edu.co/blogs/hacolombia/category/cap-vii/2-la-recuperacion-del-pasado/ | archivedate=11 June 2016 | df=dmy-all }}</ref>\n\n=== Music ===\n{{Main|Music of Colombia}}\n {{multiple image\n | image1 = Ejes musicales de Colombia1.png\n | caption1 = [[Music of Colombia|Musical Regions]] of Colombia.\n | width1 = 175\n | image2 = Tiple.jpg\n | caption2 = [[Colombian tiple]]\n | width2 = 147\n }}\nColombia has a vibrant collage of talent that touches a full spectrum of [[rhythm]]s. Musicians, composers, music producers and singers from Colombia are recognized internationally such as [[Shakira]], [[Juanes]], [[Carlos Vives]] and others.<ref>{{cite web| url=  http://www.cromos.com.co/especial-colombia/articulo-147471-personajes-destacados-la-musica-vibra-los-cinco-continentes|publisher= cromos.com.co |title= Colombianos que se destacan: M\u00fasica que vibra por todo el mundo|language = Spanish|accessdate= 24 May 2016}}</ref> Colombian music blends European-influenced [[guitar]] and song structure with large [[gaita flutes]] and [[percussion instrument]]s from the indigenous population, while its percussion structure and [[dance]] forms come from [[Africa]]. Colombia has a diverse and dynamic musical environment.<ref name=\"about.com\">{{cite web| url= http://latinmusic.about.com/od/countrie1/p/PRO04BASICS.htm |publisher= about.com |title= Colombian music|accessdate= 22 August 2013}}</ref>\n\n[[Guillermo Uribe Holgu\u00edn]], an important cultural figure in the [[National Symphony Orchestra of Colombia]], Luis Antonio Calvo and Blas Emilio Atehort\u00faa are some of the greatest exponents of the [[art music]].<ref>{{cite web|url= http://facartes.unal.edu.co/compositores/html/_compositores.html|publisher= facartes.unal.edu.co|title= Colombian composers|language= Spanish|accessdate= 29 April 2017|deadurl= yes|archiveurl= https://web.archive.org/web/20160411030708/http://facartes.unal.edu.co/compositores/html/_compositores.html|archivedate= 11 April 2016|df= dmy-all}}</ref> The [[Bogot\u00e1 Philharmonic Orchestra]] is one of the most active orchestras in Colombia.<ref>{{cite web| url= http://patrimoniocultural.bogota.unal.edu.co/internas-auditorio/acerca-de-la-ofb.html|publisher= patrimoniocultural.bogota.unal.edu.co|title= Bogot\u00e1 Philharmonic|language = Spanish|accessdate= 29 April 2017}}</ref>\n\nCaribbean music has many vibrant rhythms, such as [[Cumbia (Colombia)|cumbia]] (it is played by the [[Maraca|maracas]], the drums, the gaitas and [[guacharaca]]), [[porro]] (it is a monotonous but joyful rhythm), [[mapal\u00e9]] (with its fast rhythm and constant [[clapping]]) and the \"[[vallenato]]\", which originated in the northern part of the [[Caribbean]] coast (the rhythm is mainly played by the caja, the guacharaca, and [[accordion]]).<ref name =\"Colombian music\">{{cite web|url= http://www.colombia-sa.com/musica/musica-in.html|title= Colombian music|publisher = colombia-sa.com |accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/3|title= M\u00fasicas Caribe Occidental|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/2|title= M\u00fasicas Caribe Oriental|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=13&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Bol\u00edvar|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=20&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Cesar|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref>\n\nThe music from the [[Pacific coast]], such as the [[Currulao (music genre)|currulao]] is characterized by its strong use of [[drum]]s (instruments such as the native [[marimba]], the conunos, the [[bass drum]], the [[side drum]] and the cuatro guasas or tubular rattle). An important rhythm of the south region of the Pacific coast is the [[contradanza]] (it is used in dance shows, as a result of the striking colours of the costumes).<ref name =\"Colombian music\"/><ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=27&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Choc\u00f3|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=19&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Cauca|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref> Marimba music, traditional chants and dances from the Colombia South Pacific region are on [[UNESCO Intangible Cultural Heritage Lists|UNESCO's Representative List of the Intangible Cultural Heritage of Humanity]].<ref>{{cite web|url= http://www.unesco.org/culture/ich/en/RL/marimba-music-traditional-chants-and-dances-from-the-colombia-south-pacific-region-and-esmeraldas-province-of-ecuador-01099|title= Marimba music, traditional chants and dances from the Colombia South Pacific region |publisher = unesco.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/9|title= M\u00fasicas Pac\u00edfico Sur|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/4|title= M\u00fasicas Pac\u00edfico Norte|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref>\n\nImportant musical rhythms of the [[Andean Region (Colombia)|Andean Region]] are the [[danza]] (dance of Andean folklore arising from the transformation of the European contredance), the [[bambuco]] (it is played with guitar, [[Colombian tiple|tiple]]<ref>{{cite web|url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/musica/tiple/indice.htm|title=  Los Caminos del tiple|publisher = Bogot\u00e1: Ediciones AMP Damel.|year = 1988|author = Puerta Zuluaga, D.}}</ref> and [[mandolin]], the rhythm is danced by couples), the [[pasillo]] (a rhythm inspired by the Austrian [[waltz]] and the Colombian \"danza\", the lyrics have been composed by well-known poets), the guabina (the [[tiple]], the [[bandola]] and the [[requinto]] are the basic instruments), the [[sanjuanero]] (it originated in [[Tolima Department|Tolima]] and [[Huila Department|Huila]] Departments, the rhythm is joyful and fast).<ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=11&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Bogot\u00e1|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=73&COLTEM=222|title= Ritmos -Tolima|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=41&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Huila|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/5|title= M\u00fasicas Andinas Centro-Oriente|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/6|title= M\u00fasicas Andinas Nor-Occidente|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref> Apart from these traditional rhythms, [[salsa music]] has spread throughout the country, and the city of [[Cali]] is considered by many salsa singers to be 'The New Salsa Capital of the World'.<ref name =\"Colombian music\"/><ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/7|title= M\u00fasicas Andinas Centro-Sur|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/10|title= M\u00fasicas Andinas Sur-Occidente|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref>\n\nThe instruments that distinguish the music of the [[Orinoqu\u00eda natural region|Eastern Plains]] are the [[harp]], the [[Cuatro (instrument)|cuatro]] (a type of four-stringed guitar) and maracas. Important rhythms of this region are the [[joropo]] (a fast rhythm and there is also tapping as a result of its [[flamenco]] ancestry) and the [[galeron]] (it is heard a lot while [[Cowboy|cowboys]] are working).<ref name =\"Colombian music\"/><ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=50&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Meta|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=85&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Casanare|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/8|title= M\u00fasicas Llaneras|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref>\n\nThe music of the Amazon region is strongly influenced by the indigenous religious practices. Some of the musical instruments used are the manguar\u00e9 (a musical instrument of [[ceremonial]] type, consisting of a pair of large [[Cylindrical drum|cylindrical drums]]), the [[quena]] (melodic instrument), the [[rondador]], the [[conga]]s, [[bell]]s, and different types of [[Flute|flutes]].<ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=86&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Putumayo|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=91&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Amazonas|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/11|title= M\u00fasicas de Frontera|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref>\n\nThe music of the [[Archipelago of San Andr\u00e9s, Providencia and Santa Catalina]] is usually accompanied by a [[mandolin]], a [[Washtub bass|tub-bass]], a [[Jawbone (instrument)|jawbone]], a guitar and [[maraca]]s. Some popular archipelago rhythms are the [[Schottische]], the [[Calypso music|Calypso]], the [[Polka]]  and the [[Mento]].<ref>{{cite web|url= http://www.territoriosonoro.org/CDM/tradicionales/ejes/visualizar/1|title= M\u00fasicas Isle\u00f1as|publisher = territoriosonoro.org |accessdate= 25 May 2016}}</ref><ref>{{cite web|url= http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&SECID=8&IdDep=88&COLTEM=222|title= Ritmos \u2013 Archipelago of San Andr\u00e9s, Providencia and Santa Catalina|publisher = sinic.gov.co |language = Spanish|accessdate= 25 May 2016}}</ref>\n\n=== Popular culture ===\n{{Main|Theater of Colombia|Cinema of Colombia|Media of Colombia}}\n[[File:Interior Teatro Colon Bogota.jpg|thumb|upright=0.8|left|Teatro Col\u00f3n of Bogot\u00e1 houses the Ibero-American Theater Festival of Bogot\u00e1, one of the biggest theater festivals in the world.<ref name = \"Theater Festival\"/>]]\nTheater was introduced in Colombia during the [[Spanish colonization of the Americas|Spanish colonization]] in 1550 through [[zarzuela]] companies. Colombian theater is supported by the Ministry of Culture and a number of private and state owned organizations. The [[Theater of Colombia|Ibero-American Theater Festival of Bogot\u00e1]] is the cultural event of the highest importance in Colombia and one of the biggest theater festivals in the world.<ref name=\"Theater Festival\">{{cite web|url= http://www.colombia.co/en/this-is-colombia/culture/art/six-surprising-facts-bogotas-ibero-american-theater-festival/|title= Six surprising facts about Bogota's Ibero-American Theater Festival|publisher= colombia.co|accessdate= 17 November 2017}}</ref> Other important theater events are: The Festival of Puppet The Fanfare (Medell\u00edn), The Manizales Theater Festival, The Caribbean Theatre Festival (Santa Marta) and The Art Festival of Popular Culture \"Cultural Invasion\" (Bogot\u00e1).<ref name=\"Theatre in Colombia\">{{cite web| url= http://www.iti-worldwide.org/amt/countries/p_COLOMBIA.html | archiveurl= https://web.archive.org/web/20080821123228/http://www.iti-worldwide.org/amt/countries/p_COLOMBIA.html | archivedate= 21 August 2008 |publisher= iti-worldwide.org |title= Main performing arts festivals \u2013 Theatre History|accessdate= 9 October 2013}}</ref><ref name=\"theatrical production\">{{cite web| url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/colhoy/colo11.htm|publisher= banrepcultural.org |title= Theater of Colombia|language = Spanish|accessdate= 9 October 2013}}</ref><ref name=\"teatro siglo XX\">{{cite web| url= http://www.banrepcultural.org/revista-80|publisher= Revista Credencial Historia |author = Reyes, Carlos Jos\u00e9 |title= El teatro en Colombia en el siglo XX|language = Spanish|accessdate= 22 May 2016}}</ref>\n\nAlthough the [[Cinema of Colombia|Colombian cinema]] is young as an industry, more recently the film industry was growing with support from the Film Act passed in 2003.<ref name=\"the Film Act passed in 2003\">{{cite web| url= http://www.secretariasenado.gov.co/senado/basedoc/ley_0814_2003.html|publisher= secretariasenado.gov.co |title= the Film Act passed in 2003|language = Spanish|accessdate= 9 October 2013}}</ref> Many film festivals take place in Colombia, but the two most important are the [[Cartagena Film Festival]], which is the oldest film festival in Latin America, and the [[Bogot\u00e1 Film Festival]].<ref name=\"fiapf\">{{cite web |url=http://www.fiapf.org/intfilmfestivals_2016_sites02.asp |publisher=fiapf.org |title=Competitive specialised film festivals |accessdate=23 May 2016 |deadurl=yes |archiveurl=https://archive.is/20161111113646/http://www.fiapf.org/intfilmfestivals_2016_sites02.asp |archivedate=11 November 2016  }}</ref><ref name=\"film festivals\">{{cite web| url= http://www.colombia.co/cultura/ocho-festivales-de-cine-imperdibles-en-colombia.html|publisher= colombia.co |title= Ocho festivales de cine imperdibles en Colombia|language = Spanish|accessdate= 22 May 2016}}</ref><ref>{{cite web| url= http://www.ficcifestival.com/internas.php?cod=1$$-1$$-qm4nNEHfJmY0tyUjxz05wAXG3C6fwm|publisher= ficcifestival.com |title= La Corporaci\u00f3n Festival Internacional de Cine de Cartagena|language = Spanish|accessdate= 22 May 2016}}</ref>\n[[File:Statue India Catalina FICCI.JPG|thumb|upright= 0.9|The [[Cartagena Film Festival]] is the oldest cinema event in Latin America. The central focus is on films from Ibero-America.<ref name = \"fiapf\"/>]]\nSome important national circulation newspapers are ''[[El Tiempo (Colombia)|El Tiempo]]'' and ''[[El Espectador]]''. [[Television in Colombia]] has two privately owned TV networks and three state-owned TV networks with national coverage, as well as six regional TV networks and dozens of local TV stations. Private channels, [[RCN TV|RCN]] and [[Caracol Televisi\u00f3n|Caracol]] are the highest-rated. The regional channels and regional newspapers cover a department or more and its content is made in these particular areas.<ref name=\"Television in Colombia\">{{cite web|url=http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/exhibiciones/historia_tv/television_colombia.htm |publisher=banrepcultural.org |title=Television in Colombia |language=Spanish |accessdate=9 October 2013 |deadurl=unfit |archiveurl=https://web.archive.org/web/20150413231621/http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/exhibiciones/historia_tv/television_colombia.htm |archivedate=13 April 2015 }}</ref><ref name=\"press\">{{cite web| url= http://www.banrepcultural.org/un-papel-a-toda-prueba|publisher= banrepcultural.org |title= Un papel a toda prueba. 223 a\u00f1os de prensa diaria en Colombia|language = Spanish|accessdate= 22 May 2016}}</ref><ref name=\"The press in Colombia\">{{cite web| url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ayudadetareas/comunicacion/la_prensa|publisher= banrepcultural.org |title= La prensa en Colombia|language = Spanish|accessdate= 22 May 2016}}</ref>\n\nColombia has three major national [[Radio in Colombia|radio networks]]: [[Radiodifusora Nacional de Colombia]], a state-run national radio; [[Caracol Radio]] and [[RCN Radio]], privately owned networks with hundreds of affiliates. There are other national networks, including [[Cadena Super]], [[Todelar]], and Colmundo. Many hundreds of radio stations are registered with the [[Ministry of Information Technologies and Communications (Colombia)|Ministry of Information Technologies and Communications]].<ref name=\"Radio in Colombia\">{{cite web| url= http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ayudadetareas/comunicacion/la_radio_en_colombia|publisher= banrepcultural.org |title= Radio in Colombia|language = Spanish|accessdate= 22 May 2016}}</ref>\n\n=== Cuisine ===\n{{Main|Colombian cuisine}}\n[[File:Sancocho de gallina criolla.jpg|thumb|Sancocho de gallina criolla is a traditional soup in Colombia.]]\n\nColombia's varied cuisine is influenced by its diverse fauna and flora as well as the cultural traditions of the ethnic groups. Colombian dishes and ingredients vary widely by region. Some of the most common ingredients are: cereals such as rice and maize; tubers such as potato and [[cassava]]; assorted [[legume]]s; meats, including beef, chicken, pork and goat; fish; and seafood.<ref name=\"Paseo de olla\">{{cite web| url= http://www.mincultura.gov.co/Sitios/patrimonio/bibliotecas-de-cocinas/tomos/tomo10.pdf |title= Paseo de olla. Recetas de las cocinas regionales de Colombia \u2013 Biblioteca b\u00e1sica de cocinas tradicionales de Colombia|language = Spanish|accessdate= 6 July 2016}}</ref><ref>{{cite web| url= http://www.mincultura.gov.co/Sitios/patrimonio/bibliotecas-de-cocinas/tomos/tomo09-2.pdf |title= Food presentation|language = Spanish|accessdate= 22 January 2017}}</ref> Colombia cuisine also features a variety of tropical [[fruit]]s such as [[Physalis peruviana|cape gooseberry]], [[Acca sellowiana|feijoa]], [[Eugenia stipitata|araz\u00e1]], [[Pitaya|dragon fruit]], [[Purple mangosteen|mangostino]], [[Passiflora ligularis|granadilla]], [[papaya]], [[guava]], mora ([[blackberry]]), [[Solanum quitoense|lulo]], [[Annona muricata|soursop]] and [[passionfruit]].<ref name=\"Colombian cuisine\">{{cite web| url= http://www.mincultura.gov.co/Sitios/patrimonio/bibliotecas-de-cocinas/tomos/tomo09.pdf |title= Gran libro de la cocina colombiana \u2013 Biblioteca b\u00e1sica de cocinas tradicionales de Colombia|language = Spanish|accessdate= 6 July 2016}}</ref> Colombia is one of the world's largest consumers of fruit [[juice]]s.<ref>Singh, Gitanjali M., et al. \"Global, regional, and national consumption of sugar-sweetened beverages, fruit juices, and milk: a systematic assessment of beverage intake in 187 countries.\" PLoS ONE 10.8 (2015): e0124845.</ref>\n\nAmong the most representative appetizers and soups are [[Tostones|patacones]] (fried green plantains), [[sancocho]] de gallina (chicken soup with root vegetables) and [[ajiaco]] (potato and corn soup). Representative snacks and breads are [[pandebono]], [[arepa]]s (corn cakes), [[aborrajado]]s (fried sweet plantains with cheese), [[torta]] de [[choclo]], [[empanada]]s and [[almoj\u00e1bana]]s. Representative main courses are [[bandeja paisa]], [[lechona tolimense]], [[Ternera a la llanera|mamona]], [[tamales]] and fish dishes (such as [[arroz de lisa]]), especially in coastal regions where [[kibbeh]], [[suero]], [[coste\u00f1o cheese]] and [[carima\u00f1ola]]s are also eaten. Representative side dishes are papas chorreadas (potatoes with cheese), remolachas rellenas con huevo duro (beets stuffed with [[hard-boiled egg]]) and [[coconut rice|arroz con coco]] (coconut rice).<ref name=\"Colombian cuisine\"/><ref name=\"Paseo de olla\"/> [[Organic food]] is a current trend in big cities, although in general across the country the fruits and veggies are very natural and fresh.<ref>{{cite web| url= http://www.nielsen.com/co/es/insights/news/20151/habitos-consumidores-colombianos.html|title= H\u00e1bitos de los consumidores en la tendencia saludable|publisher = nielsen.com |language = Spanish|accessdate= 24 March 2015}}</ref><ref name=\"Colombian Food\">{{cite web| url= http://southamericanfood.about.com/od/exploresouthamericanfood/tp/Colombian-Food.htm|publisher= southamericanfood.about.com |title= Colombian Food; A List of Traditional and Modern Colombian Recipes|accessdate=  30 October 2013}}</ref>\n\nRepresentative desserts are [[bu\u00f1uelo]]s, [[natilla]]s, [[Maria Luisa cake]], bocadillo made of guayaba ([[guava jelly]]), [[cocadas]] (coconut balls), casquitos de guayaba (candied guava peels), [[torta de nata]]s, [[oblea]]s, [[flan]] de [[mango]], [[rosc\u00f3n]], [[milhoja]], [[manjar blanco]], dulce de [[feijoa]], dulce de [[Mountain papaya|papayuela]], [[torta]] de mojic\u00f3n, and esponjado de [[curuba]]. Typical sauces (salsas) are [[hogao]] (tomato and onion sauce) and Colombian-style [[Aj\u00ed (sauce)|aj\u00ed]].<ref name=\"Colombian cuisine\"/><ref name=\"Paseo de olla\"/>\n\nSome representative beverages are [[Coffee production in Colombia|coffee]] (Tinto), [[champ\u00fas]], [[cholado]], [[lulada]], [[avena (beverage)|avena]] colombiana, [[sugarcane]] juice, [[aguapanela]], [[aguardiente]], [[hot chocolate]] and fresh fruit juices (often made with water or milk).<ref name=\"Colombian cuisine\"/><ref name=\"Paseo de olla\"/>\n\n===Sports===\n{{Main|Sport in Colombia}}\n[[File:Nairo Quintana, Paris-Nice 2013.JPG|thumb|left|[[Nairo Quintana]]: Colombian Champion of the [[Giro d'Italia]] and the [[Vuelta a Espa\u00f1a]]]]\n[[Tejo (sport)|Tejo]] is Colombia's national sport and is a team sport that involves launching projectiles to hit a target.<ref name=\"Tejo-Colombia's national sport.\">{{cite web| url= http://thecitypaperbogota.com/uncategorized/homepage-featured/tejo-most-muddy-sport/ |publisher= thecitypaperbogota.com | title= Tejo \u2013 Colombia's national sport|accessdate= 28 August 2013}}</ref> But of all sports in Colombia, [[association football|football]] is the most popular. [[Colombia national football team|Colombia]] was the champion of the [[2001 Copa Am\u00e9rica]], in which they set a new record of being undefeated, conceding no goals and winning each match. Colombia has been awarded \"[[FIFA World Rankings#Best Mover of the Year|mover of the year]]\" twice.<ref>[https://www.fifa.com/mm/document/fifafacts/r&a-wr/71/25/61/152246-factsheet-topteamandthebestmoveroftheyear.pdf Top Team and the Best Mover of the Year]. FIFA</ref>\n\nColombia is a hub for [[inline speed skating|roller skaters]]. The national team is a perennial powerhouse at the World Roller Speed Skating Championships.<ref name=\"Patinaje colombiano\">{{cite web|url= http://www.elpais.com.co/elpais/deportes/noticias/patinaje-colombiano-ganador-mundo |title= Patinaje colombiano, el m\u00e1s ganador del mundo |publisher= elpais.com.co|language = Spanish|accessdate= 9 October 2013}}</ref> Colombia has traditionally been very good in [[Cycle sport|cycling]] and a large number of Colombian cyclists have triumphed in major competitions of cycling.<ref name=\"Colombian cycling\">{{cite web |url= http://www.antena2.com.co/noticias/momentos-historicos-del-ciclismo-colombiano-69593|title= Historical moments of the Colombian cycling|publisher = antena2.com.co|language = Spanish}}</ref>\n\nBaseball is popular in the Caribbean, mainly in the cities [[Cartagena, Colombia|Cartagena]], [[Barranquilla]] and [[Santa Marta]]. Of those cities have come good players like: [[Orlando Cabrera]], [[\u00c9dgar Renter\u00eda]]<ref>{{cite web |url=http://www.retrosheet.org/boxesetc/2010/Irente0013352010.htm |title=The 2010 SF N World Series Batting Log for Edgar Renteria |publisher=Retrosheet |accessdate=21 March 2011}}</ref> who was champion of the [[World Series]] in [[1997 World Series|1997]] and [[2010 World Series|2010]], and others who have played in [[Major League Baseball]]. Colombia was [[Baseball World Cup|world amateur champion]] in 1947 and 1965.<ref name=\"b\u00e9isbolglorias\">{{cite web|url = http://blogs.eltiempo.com/playball/2010/03/26/recordando-a-nuestras-glorias-del-beisbol/|title = Recordando a nuestras glorias del b\u00e9isbol |publisher= eltiempo.com|language = Spanish|accessdate= 9 October 2013}}</ref>\n\n[[Boxing]] is one of the sports that more world champions has produced for Colombia.<ref name=\"History of boxing\">{{cite web |url= http://boxeodecolombia.com/historia-del-boxeo-en-colombia/|title= History of boxing in Colombia|publisher = boxeodecolombia.com |accessdate= 7 March 2014|language = Spanish}}</ref><ref name=\"Boxing champions\">{{cite web |url= http://boxeodecolombia.com/nuestros-campeones/|title= Boxing champions|publisher = boxeodecolombia.com |accessdate= 7 March 2014|language = Spanish}}</ref>\n[[Motorsport]]s also occupies an important place in the sporting preferences of Colombians; [[Juan Pablo Montoya]] is a race car driver known for winning 7 Formula One events. Colombia also has excelled in sports such as [[UCI BMX World Championships|BMX]], [[judo]], [[shooting sport]], [[taekwondo]], [[wrestling]], [[high diving]] and [[sport of athletics|athletics]], also has a long tradition in [[Olympic weightlifting|weightlifting]] and [[bowling]].<ref>{{cite web|url = http://www.semana.com/deportes/articulo/colombia-vive-esplendor-deportivo-inedito-en-su-historia/399243-3|title = Colombia vive esplendor deportivo in\u00e9dito en su historia|publisher = semana.com|language = Spanish|accessdate = 14 June 2016}}</ref><ref>{{cite web|url = http://www.coc.org.co/about-us/office-premises/|title = History of the Colombian Olympic Committee. |publisher= [[Colombian Olympic Committee]]|language = Spanish|accessdate= 14 June 2016}}</ref><ref>{{cite web|url = http://www.reporterosasociados.com.co/2016/04/el-bolo-colombiano-ratifico-su-condicion-de-potencia-continental/|title = El bolo colombiano ratific\u00f3 su condici\u00f3n de potencia continental |publisher= reporterosasociados.com.co|language = Spanish|accessdate= 14 June 2016}}</ref>\n\n==Health==\n{{Main|Health care in Colombia}}\n{{multiple image\n | image1 = Instituto del Coraz\u00f3n - Fundaci\u00f3n Cardiovascular de Colombia.JPG |width1=151|height1=150\n | image2 = FVL Clinica Cali.JPG|width2=186|height2=100\n | footer = Colombia leads the annual ranking of the best clinics and hospitals in Latin America.<ref name=\"Colombian clinics\"/>\n}}\nThe overall [[life expectancy]] in Colombia at birth is 74.8 years (71.2 years for males and 78.4 years for females).<ref name=\"Life expectancy at birth\"/> Health standards in Colombia have improved very much since the 1980s, healthcare reforms have led to the massive improvements in the healthcare systems of the country. Although this new system has widened population coverage by the social and health security system from 21% (pre-1993) to 96% in 2012,<ref>{{cite web|url = http://www.elpais.com.co/elpais/colombia/noticias/ministra-dice-cobertura-en-salud-fue-96|title = Ministra de Salud dice que la cobertura en este sector subi\u00f3 al 96%|language=Spanish|accessdate = 18 August 2013 |publisher= elpais.com.co}}</ref> [[Health equity|health disparities]] persist.\n\nThrough [[Medical tourism|health tourism]], many people from over the world travel from their places of residence to other countries in search of medical treatment and the attractions in the countries visited. Colombia is projected as one of Latin America's main destinations in terms of health tourism due to the quality of its [[health care professional]]s, a good number of institutions devoted to health, and an immense inventory of natural and architectural sites. Cities such as Bogot\u00e1, Cali, Medell\u00edn and Bucaramanga are the most visited in [[cardiology]] procedures, [[neurology]], [[dental treatment]]s, [[stem cell therapy]], [[Otorhinolaryngology|ENT]], [[ophthalmology]] and [[joint replacement]]s because of the quality of medical treatment.{{citation needed|date=December 2018}}\n\nA study conducted by ''[[Am\u00e9rica Econom\u00eda]]'' magazine ranked 21 Colombian [[Health facility|health care institutions]] among the top 44 in Latin America, amounting to 48 percent of the total.<ref name=\"Colombian clinics\">{{cite web| url= http://rankings.americaeconomia.com/2016/clinicas/ranking|publisher= America Economia magazine |title= 21 Colombian clinics among the best 44 in Latin America|accessdate= 9 June 2017}}</ref> A [[cancer research]] and treatment centre was declared as a Project of National Strategic Interest.<ref>{{Cite web |url= http://es.presidencia.gov.co/noticia/171012-Luis-Carlos-Sarmiento-Angulo-agradece-apoyo-del-Gobierno-a-moderno-centro-de-tratamiento-del-cancer |title= Centro de Tratamiento e Investigaci\u00f3n sobre C\u00e1ncer (CTIC) |date=12 October 2017 |language = Spanish|website=presidencia.gov.co}}</ref>\n\n== Education ==\n{{Main|Education in Colombia}}\n[[File:UNAL-Bloque M5-Facultad de Minas-Medellin2.JPG|thumb|upright=0.9|M5 building \u2013 [[National University of Colombia]], designed by [[Pedro Nel G\u00f3mez]]]]\n[[File:Universidad de los Andes (3326108271).jpg|thumb|upright=0.9|Mario Laserna Building \u2013 [[University of Los Andes (Colombia)|University of Los Andes]]]]\nThe educational experience of many Colombian children begins with attendance at a [[preschool]] academy until age five (''Educaci\u00f3n preescolar''). Basic education (''Educaci\u00f3n b\u00e1sica'') is compulsory by law.<ref>Colombian Constitution of 1991 (Title II \u2013 Concerning rights, guarantees, and duties \u2013 Chapter 2 \u2013 Concerning social, economic and cultural rights \u2013 Article 67)</ref> It has two stages: Primary basic education (''Educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria'') which goes from first to fifth grade \u2013 children from six to ten years old, and Secondary basic education (''Educaci\u00f3n b\u00e1sica secundaria''), which goes from sixth to ninth grade. Basic education is followed by Middle vocational education (''Educaci\u00f3n media vocacional'') that comprises the tenth and eleventh grades. It may have different vocational training modalities or specialties (academic, technical, business, and so on.) according to the curriculum adopted by each school.<ref name=\"sistema educativo\"/>\n\nAfter the successful completion of all the basic and middle education years, a [[high-school diploma]] is awarded. The high-school graduate is known as a  ''bachiller'', because secondary basic school and middle education are traditionally considered together as a unit called ''bachillerato'' (sixth to eleventh grade). Students in their final year of middle education take the [[ICFES Examination|ICFES test]] (now renamed Saber 11) in order to gain access to higher education (''Educaci\u00f3n superior''). This higher education includes undergraduate professional studies, technical, technological and intermediate professional education, and post-graduate studies. Technical professional institutions of Higher Education are also opened to students holder of a qualification in Arts and Business. This qualification is usually awarded by the [[National Service of Learning (Colombia)|SENA]] after a two years [[curriculum]].<ref>{{cite web|url=http://www.unevoc.unesco.org/worldtvetdatabase1.php?ct=COL|title=UNESCO-UNEVOC World TVET Database|publisher=}}</ref>\n\n''Bachilleres'' (high-school graduates) may enter into a professional undergraduate career program offered by a university; these programs last up to five years (or less for technical, technological and intermediate professional education, and post-graduate studies), even as much to six to seven years for some careers, such as medicine. In Colombia, there is not an institution such as college; students go directly into a career program at a university or any other educational institution to obtain a professional, technical or technological title. Once graduated from the university, people are granted a (professional, technical or technological) diploma and licensed (if required) to practice the career they have chosen. For some professional career programs, students are required to take the Saber-Pro test, in their final year of undergraduate academic education.<ref name=\"sistema educativo\">{{cite web|url=http://menweb.mineducacion.gov.co/nnormas/normas_basicas_4.swf |title=Ministerio de Educaci\u00f3n de Colombia, Estructura del sistema educativo |date=29 June 2007 |deadurl=yes |archiveurl=https://web.archive.org/web/20070629194012/http://menweb.mineducacion.gov.co/nnormas/normas_basicas_4.swf |archivedate=29 June 2007 }}</ref>\n\nPublic spending on education as a proportion of gross domestic product in 2015 was 4.49%. This represented 15.05% of total government expenditure. The [[Gross enrolment ratio|primary and secondary gross enrolment ratios]] stood at 113.56% and 98.09% respectively. [[School-life expectancy]] was 14.42 years. A total of 94.58% of the population aged 15 and older were recorded as literate, including 98.66% of those aged 15\u201324.<ref name=\"UNESCO\">{{cite web|url= http://uis.unesco.org/en/country/co|title=UNESCO Institute for Statistics Colombia Profile |accessdate= 5 May 2017}}</ref>\n\n== See also ==\n{{Portal|Colombia|Latin America}}\n* [[Index of Colombia-related articles]]\n* [[Outline of Colombia]]\n<!-- [[Bibliography of Colombia]] -->\n<!-- {{wikipedia books link|Colombia}} -->\n<!-- [[List of places in Colombia]] -->{{-}}\n\n== Notes ==\n{{reflist|group=Note}}\n\n== References ==\n{{Reflist|30em}}\n\n== External links ==\n{{Sister project links|voy=Colombia}}\n<!----\n Please only list links of nation-wide relevance here. Consider adding other links to the \"External links\" section of the sub-articles listed.\n ----->\n'''General information'''\n* [http://www.britannica.com/nations/Colombia Colombia] at [[Encyclop\u00e6dia Britannica]]\n* [https://web.archive.org/web/20080705055204/http://ucblibraries.colorado.edu/govpubs/for/colombia.htm Colombia] at ''UCB Libraries GovPubs''\n* {{dmoz|Regional/South_America/Colombia}}\n* {{CIA World Factbook link|co|Colombia}}\n* [http://www.ifs.du.edu/ifs/frm_CountryProfile.aspx?Country=CO Key Development Forecasts for Colombia] from [[International Futures]]\n* [http://www.investincolombia.com.co/ Official investment portal]\n* [http://www.colombia.travel/ Official Colombia Tourism Website]\n* [http://www.spanishincolombia.gov.co/ Study Spanish in Colombia]\n* {{es icon}} [http://www.dane.gov.co/ National Administrative Department of Statistics]\n\n'''Government'''\n* {{es icon}} [https://www.nomasfilas.gov.co/ Colombia Online Government website]\n\n'''Culture'''\n* {{es icon}} [http://www.mincultura.gov.co/ Ministry of Culture]\n\n'''Geography'''\n* {{es icon}} [http://www.parquesnacionales.gov.co/ National parks of Colombia]\n* {{Wikiatlas|Colombia}}\n{{Colombia topics}}\n{{Navboxes\n|title = Articles related to Colombia\n|list =\n{{Departments of Colombia}}\n{{Countries of South America}}\n{{Organisation for Economic Co-operation and Development}}\n{{WTO}}\n{{Organization of American States}}\n{{Union of South American Nations topics}}\n{{Andean Community of Nations}}\n{{Mercosur}}\n}}\n{{Symbols of Colombia}}\n\n{{Authority control}}\n\n[[Category:Colombia| ]]\n[[Category:Andean Community]]\n[[Category:Countries in South America]]\n[[Category:Constitutional republics]]\n[[Category:Former Spanish colonies]]\n[[Category:Member states of the United Nations]]\n[[Category:Republics]]\n[[Category:Spanish-speaking countries and territories]]\n[[Category:States and territories established in 1810]]"
        }
    }
}